[
  {
    "id": 1,
    "question": "Azərbaycan Respublikasının Prezidenti \"Azərbaycan Respublikasının Mülki Müdafiəsi haqqında Əsasnamənin təsdiq edilməsi barədə 73 saylı fərmanı nə vaxt imzalamışdır?",
    "options": [
      "1993-cü il iyulun 31-də",
      "1992-ci il iyulun 31-də",
      "1995-ci il iyulun 31-də",
      "1994-cü il iyulun 31-də",
      "1991-ci il iyulun 31-də"
    ],
    "answer": "1992-ci il iyulun 31-də"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Dinc və ya müharibə dövrlərində fövqəladə hadisələrdən müdafiə olunma qaydalarının və vasitələrinin əhaliyə öyrədilməsi kimlərin vəzifəsinə daxildir?",
    "options": [
      "Post patrul xidmətinin.",
      "Yolları mühafizə xidmətinin;",
      "Bakı nəqliyyat agentliyinin;",
      "Yanğından mühafizə xidmətinin;",
      "Dövlətin;"
    ],
    "answer": "Dövlətin;"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Tibb xidmət generalı fransız Corc Sant-Pol Parisdə \"Cenevrə Regionu Assosiasiyası\" təşkilatını neçənci ildə yaradır?",
    "options": [
      "1921-ci ilin mayında",
      "1931-ci ilin mayında",
      "1991-ci ilin mayında",
      "1933-cü ilin mayında",
      "1932-ci ilin mayında"
    ],
    "answer": "1931-ci ilin mayında"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Ali məktəblərin əyani, qiyabi şöbələrinin bütün tələbələrinə öyrədilməsi məcburi olan fənn hansıdır və tədris planlarına xüsusi fənn kimi daxil edilir?",
    "options": [
      "Riyaziyyat fənni",
      "Kimya fənni",
      "Politologiya fənni",
      "Mülki müdafiə fənni",
      "Azərbaycan tarixi fənni"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə fənni"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Beynəlxalq MM günü hansı tarixdə qeyd olunur?",
    "options": ["1 aprel", "1 iyul", "1 mart", "1 iyun", "1 may"],
    "answer": "1 mart"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Ərazi prinsipi nə deməkdir?",
    "options": [
      "Ayrı –ayrı bölgələrdə təşkil edilməsi",
      "Obyektlərdə təşkil edilməsi",
      "Şəhərlərdə təşkil edilməsi",
      "Kənd yerlərində təşkil edilməsi",
      "MM tədbirlərinin respublikanın bütün ərazisində təşkil edilməsi"
    ],
    "answer": "MM tədbirlərinin respublikanın bütün ərazisində təşkil edilməsi"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Respublikada \"Mülki müdafiə\"nin fəaliyyətinin təşkilinə nəzarət və tam məsuliyyət borcu olan, kimlərə həvalə edilmişdir?",
    "options": [
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyi",
      "Müdafiə Nazirliyi",
      "Daxili İşlər Nazirliyi",
      "Azərbaycan Respublikasının Baş naziri"
    ],
    "answer": "Fövqəladə Hallar Nazirliyi"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Əhaliyə mülki müdafiə tədbirlərinin öyrədilməsini təşkil etmək, əhalini fərdi və kollektiv mühafizə vasitələri ilə təmin etmək kimlərə həvalə olunur?",
    "options": [
      "Dövlət hakimiyyət orqanlarına",
      "Obyekt rəhbərlərinə",
      "Polis rəisinə",
      "Rayonun icra hakimiyyətinə",
      "İdarə və təşkilatlara"
    ],
    "answer": "İdarə və təşkilatlara"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Mülki müdafiə üçün kadrların hazırlanmasını təşkil etmək və həyata keçirmək hansı nazirlik həyata keçirir?",
    "options": [
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyi",
      "Müdafiə Nazirliyi",
      "Daxili İşlər Nazirliyi",
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti",
      "Maliyyə Nazirliyi"
    ],
    "answer": "Fövqəladə Hallar Nazirliyi"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Fövqəladə hadisələrdən zərər çəkmiş əhalinin sosial müdafiəsi üçün lazımi tədbirlər həyata keçirmək kimin səlahiyyətinə daxildir?",
    "options": [
      "Müdafiə Nazirliyi",
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti",
      "Daxili İşlər Nazirliyi",
      "Maliyyə Nazirliyi",
      "Dövlətin"
    ],
    "answer": "Dövlətin"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Fövqəladə hadisələrin nəticələrinin aradan qaldırılması üçün maddi və maliyyə vəsaitləri ehtiyatı yaratmaq kimlərin vəzifəsinə daxildir?",
    "options": [
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti",
      "Maliyyə Nazirliyi",
      "Dövlətin",
      "Daxili İşlər Nazirliyi",
      "Müdafiə Nazirliyi"
    ],
    "answer": "Dövlətin"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Sülh dövründəki FH-lar hansılardır?",
    "options": [
      "silahların tətbiqi, sənaye, ekoloji, hərbi",
      "təbii, texnogen, ekoloji",
      "adi qırğın silahların tətbiqi, su basma, kosmik təhlükələr, nəqliyyat",
      "hidrosferin vəziyyətinə dəyişməsi, nüvə silahının tətbiqi, yer sürüşməsi",
      "kimyəvi silahın tətbiqi, təbii, bakterioloji silahın tətbiqi, texnoloji"
    ],
    "answer": "təbii, texnogen, ekoloji"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Məişət xarakterli fövqəladə hadisələri hansılardır?",
    "options": [
      "Zəhərlənmə, zəlzələ",
      "Elektrik cərəyanın təsirindən qəza, sunami",
      "Qaz partlaması, yanğın, qazdan boğulma, zəhərlənmə",
      "İlan sancması, əqrəb sancması, qaz partlaması, yanğın",
      "Suda batma-boğulma, vulkan püskürməsi"
    ],
    "answer": "Qaz partlaması, yanğın, qazdan boğulma, zəhərlənmə"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Vulkanik zəlzələlər nədən əmələ gəlir?",
    "options": [
      "Vulkan püskürməsindən",
      "Yeraltı nüvə partlayışından",
      "Yeraltı qazların partlamasından",
      "Yeraltı parçalanmalardan",
      "Yeraltı çatlardan"
    ],
    "answer": "Vulkan püskürməsindən"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Sellər növlərinə görə hansılardır?",
    "options": [
      "Dolu yağan zaman baş verən sellər",
      "Turbulentli sellər, strukturlu sellər",
      "Qarın əriməsi və payız selləri",
      "Yeraltı daşqınlar və yerüstü sellər",
      "Turbulentli sellər, strukturu olmayan sellər"
    ],
    "answer": "Turbulentli sellər, strukturu olmayan sellər"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Zəlzələnin insanlara təsiri necə olur?",
    "options": [
      "Ölümlə və psixoloji sarsıntı ilə nəticələnir",
      "Ərazidə təhlükələr yaranması ilə nəticələnir",
      "Vulkan qazlarından insanların xəbərdar edilməsi ilə nəticələnir",
      "Çaylarda göllərin əmələ gəlməsi ilə nəticələnir",
      "Binaların, qurğuların əyilməməsi ilə nəticələnir"
    ],
    "answer": "Ölümlə və psixoloji sarsıntı ilə nəticələnir"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Zəlzələnin gücü (zəlzələ enerjisinin intensivliyi) hansı cədvəl üzrə ölçülür?",
    "options": [
      "11 ballıq Merkali cədvəli ilə",
      "7 ballıq Merkali cədvəli ilə",
      "14 ballıq Merkali cədvəli ilə",
      "16 ballıq Merkali cədvəli ilə",
      "12 ballıq Merkali cədvəli ilə"
    ],
    "answer": "12 ballıq Merkali cədvəli ilə"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Zəlzələnin gücü hansı şkala ilə ölçülür?",
    "options": [
      "11 ballıq Rixter şkalası ilə",
      "9 ballıq Rixter şkalası ilə",
      "16 ballıq Rixter şkalası ilə",
      "7 ballıq Rixter şkalası ilə",
      "14 ballıq Rixter şkalası ilə"
    ],
    "answer": "9 ballıq Rixter şkalası ilə"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Ekoloji xarakterli FH necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "Ərazidə partlayışın baş verməsi, sənaye müəssisələrinin qəzaya uğraması, ozon dəliyi",
      "Bitki örtüyünün yolxucu xəstəliyə tutulması, meşələrin yanması və məişət qəzaları",
      "Gəmiricilərin geniş əraziyə yayılması, kimyəvi zəhərlənmə",
      "Hidrosferin, atmosferin, biosferin, yerin tərkibinin dəyişməsi ilə",
      "Meşələrin, dənizlərin bioloji təsirə məruz qalması, yanması, göllərin quruması ilə"
    ],
    "answer": "Hidrosferin, atmosferin, biosferin, yerin tərkibinin dəyişməsi ilə"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Ölkəmizin bütün ərazisinə yayılan qrip epidemiyası miqyasına görə hansı növ fövqəladə haldır?",
    "options": ["lokal", "yerli", "qlobal", "Milli", "regional"],
    "answer": "Milli"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Siyasi xarakterli FH-lar hansılardır?",
    "options": [
      "Millətlərarası münaqişələr, narkotik maddə ticarəti, mütəşəkkil cinayətkarlıq, dövlət böhranı və s.",
      "Ərazi, qohumluq və yaş həddi əlamətləri üzrə",
      "Şəhərlərdə səs-küyün yol verilən hədd səviyyəsindən xeyli yüksək olması",
      "Şəhər üzərində temperatur inversiyası yaranması",
      "Peşə, dini və mülkiyyət əlaməti üzrə"
    ],
    "answer": "Millətlərarası münaqişələr, narkotik maddə ticarəti, mütəşəkkil cinayətkarlıq, dövlət böhranı və s."
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Fövqladə hallar nəyə deyilir?",
    "options": [
      "Kütləvi qırğın silahlarının tətbiqi zamanı yaranmış vəziyyətə deyilir;",
      "Sənaye və texnogen qəzaları zamanı yaranan zədəocaqlarına deyilir.",
      "Təbii fəlakətlər nəticəsində yaranmış vəziyyətə deyilir;",
      "İnsan tələfatına, insanların səhhətinə və ya ətraf mühitə ziyan vurulmasına, əhəmiyyətli maddi itkilərə və səbəb ola biləcək və ya\nsəbəb olmuş hərbi əməliyyatlar, qəza, təbii və ya digər fəlakət nəticəsində baş verən hadisədir.",
      "Güclü yanğınlar nəticəsində yaranmış vəziyyətə deyilir;"
    ],
    "answer": "İnsan tələfatına, insanların səhhətinə və ya ətraf mühitə ziyan vurulmasına, əhəmiyyətli maddi itkilərə və səbəb ola biləcək və ya\nsəbəb olmuş hərbi əməliyyatlar, qəza, təbii və ya digər fəlakət nəticəsində baş verən hadisədir."
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Təbii fəlakətlər nəticəsində nə baş verir?",
    "options": [
      "Onun nəticəsində xeryli əhalinin və təsərrüfat (iqtisadiyyat) obyektlərinin normal fəaliyyəti dayanıqlı olur, insanların zədələnməsi baş\nverir;",
      "Onun nəticəsində əhalinin və təsərrüfat obyektlərinin normal həyat fəaliyyəti pozulur, maddi sərvətlər məhv olunur;",
      "Onun nəticəsində təsərrüfat obyektləri sabit fəaliyyət göstərir və insanlar zədələnir;",
      "Onun nəticəsində maddi sərvətlərə ziyan dəymir və insanların normal həyat fəaliyyəti davam edir;",
      "Onun nəticəsində əhalinin fərdi surətdə köçürülməsi və insanların məhv olması baş verir."
    ],
    "answer": "Onun nəticəsində əhalinin və təsərrüfat obyektlərinin normal həyat fəaliyyəti pozulur, maddi sərvətlər məhv olunur;"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Münaqişəli fövqəladə hadisələr hansılardır?",
    "options": [
      "miqyaslı tətillər, kütləvi iğtişaşlar",
      "siyasi dözümlük, yanğınların törədilməsi",
      "terrorizm, tugyan edən cinayətkarlıq, hərbi toqquşmalar, ekstremist siyasi mübarizə, milli və dini zəmində münaqişələr",
      "siyasi narazılıqlar, sosial durğunluq",
      "ekoloji mübarizə, sosial ədalət"
    ],
    "answer": "terrorizm, tugyan edən cinayətkarlıq, hərbi toqquşmalar, ekstremist siyasi mübarizə, milli və dini zəmində münaqişələr"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Münaqişəsiz FH-ə hansı variant uyğun deyil?",
    "options": [
      "təbii, ekoloji, texnogen xarakterli",
      "hərbi toqquşmalar, millətlərarası münaqişələr, terrorizm",
      "hidroloji, meteoroloji, aqrometeoroloji",
      "epidemiya, sosial partlayış, enzootiya",
      "geoloji, geofiziki, təbii"
    ],
    "answer": "hərbi toqquşmalar, millətlərarası münaqişələr, terrorizm"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Münaqişəsiz fövqəladə hadisələri hansılardır?",
    "options": [
      "Terrorizm, qəzalar, dini zəmində münaqişə",
      "Münaqişələr, subasmalar, tuğyan edən cinayətkarlıq",
      "Kölgə iqtisadiyyatı, məişət xarakterli hadisələr",
      "Təbii, texnogen, ekolojı",
      "Terrorizm, narkotik maddə ticarəti"
    ],
    "answer": "Təbii, texnogen, ekolojı"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Sosial-siyasi xarakterli fövqəladə hadisələrə hansılar aiddir?",
    "options": [
      "Sosial yardımların gecikdirilməsi və ya verilməməsi;",
      "Sosial –mədəni, siyasi xarakterli;",
      "Əhalinin banklarda qalan əmanətin verilməməsi;",
      "İqtisadi böhranların sosial həyata təsirinin kəskinləşməsi və s.",
      "İqtisadi qanunların düzgün tədbiq edilməməsi;"
    ],
    "answer": "Sosial –mədəni, siyasi xarakterli;"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Təbii hadisələr baş verdiyi zaman nəyə səbəb olur?",
    "options": [
      "Külli miqdarda maddi vəsaitlərin məhvi, insanların xəsarəti və həlak olması ilə nəticələnən hadisələrə.",
      "Kimyəvi silahın tətbiqi zamanı, təbiətdəki yanğınlara gətirib çıxaran təbiətin yaratdığı fövqəladə hadisələrdir.",
      "Adi qırğın silahlarının törətdiyi dağıntılara səbəb olan fövqəladə hadisələrə.",
      "Nüvə silahından istifadə zamanı partlayışların və yanğınların baş verməsinə, su qovşaqlarında, bəndlərdə, qaz borularında qəzaların\nəmələ gəlməsinə səbəb olmuş təbiətin yaratdığı fövqəladə hadisələrdir.",
      "Bakterioloji silahdan istifadə zamanı heyvanların infeksion xəstəliklərə tutulmasına gətirib çıxardan təbiətin yaratdığı fövqəladə\nhadisələrə."
    ],
    "answer": "Külli miqdarda maddi vəsaitlərin məhvi, insanların xəsarəti və həlak olması ilə nəticələnən hadisələrə."
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Daşqınlar baş verirdikdə hansı fəsadlar törədir",
    "options": [
      "Böyük miqyaslı göy qurşağı əmələ gələ bilər",
      "Yüngül zədələnmələr əmələ gələ bilər",
      "kimyəvi zəhərlənmələr nəticəsində fəsadlar əmələ gələ bilər",
      "qurğular,avadanlıqlar sıradan çıxır, əkin sahələri və maddi sərvətlər məhv olur",
      "Yüksək və radiasiya əmələ gəlir"
    ],
    "answer": "qurğular,avadanlıqlar sıradan çıxır, əkin sahələri və maddi sərvətlər məhv olur"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Quraqlıq hansı səbəbdən əmələ gəlir?",

    "options": [
      "Güclü qar yağması səbəbindən.",
      "İntensiv yağıntıların yağmaması səbəbindən.",
      "Havanın yüksək hərarətinin və rütubətinin aşağı səviyyəsi, uzun müddətli yağışın yağmaması nəticəsində.",
      "Anormal istilərin baş verməsi səbəbindən.",
      "Fəsillərin dəyişməsi səbəbindən."
    ],
    "answer": "Havanın yüksək hərarətinin və rütubətinin aşağı səviyyəsi, uzun müddətli yağışın yağmaması nəticəsində."
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Zəlzələnin maksimal təsir qüvvəsi Merkali cədvəlinə əsasən neçə baldır?",
    "options": ["13", "12", "14", "11", "10"],
    "answer": "12"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Sosial xarakterli FH necə baş verə bilər?",
    "options": [
      "insanlarin işə müinasibəti dəyişir, nümayışa çıxır, iqtisadi tələblər irəli sürüldüldükdə;",
      "istehsal yüksəlmir, durğunluq baş verir, yaşayış həddi qane etməyəndə.",
      "əhalinin istehsal gücü tükənir, istehsal yüksəlmir və təminat artmayanda;",
      "insanlar arası münasibətlərdə psixoloji gərginlik yaranır, istehsal rejimi pozulduqda istehsaldan gələn gəlir işçilər arasında düzgün bölünməlidir;",
      "əhalinin istehsal gücü tükənir, insanlar arası münasibətlərdə qayda-qanunlara riayət edilmədikdə;"
    ],
    "answer": "əhalinin istehsal gücü tükənir, insanlar arası münasibətlərdə qayda-qanunlara riayət edilmədikdə;"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Ekoloji xarakterli FH necə baş verir?",
    "options": [
      "Ərazidə suyun, dənizlərin, bitki örtüyünün, meşələrin məhv olması;",
      "Ərazidə suyun, sənayemüəssisələrinin qəzaya uğraması, azon dəliyi;",
      "Meşələrin, dənizlərin bioloji təsirə məruz qalması, yanması, göllərin quruması ilə.",
      "Bitki örtüyünün məhv olması, meşələrin yanması və məişət qəzaları;",
      "Sənaye müəssisələrinin qəzaya uğraması, kimyəvi zəhərlənmə;"
    ],
    "answer": "Hidrosferin, atmosferin, biosferin, yerin tərkibinin dəyişməsi ilə"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Subasma əsasən nə ilə nəticələnir?",
    "options": [
      "Dağıdıcı dalğanın nəticəsində istehsalat obyektlərində baş vermiş partlayışlar.",
      "Kənd təsərrufatının fəaliyyətinin pozulması və məhsulun məhvi ilə.",
      "Kənd ərazilərində əhalinin həyat fəaliyyətinin pozulması, faunanın və floranın məhvi.",
      "Məhsulun, xalq təsərrufatı obyektlərinin məhvi, şəhərlərdə sənaye obyektlərində partlayışlar.",
      "Yerli yanğınların əmələ gəlməsi, iqlimin dəyişməsi."
    ],
    "answer": "Kənd ərazilərində əhalinin həyat fəaliyyətinin pozulması, faunanın və floranın məhvi."
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "γ - şüaları üçün udulan dozanın olçü vahidi nədir?",
    "options": [
      "Rad, zibert və rentgen",
      "Rentgen/saat, mr/s",
      "Zibert, bэr, qrey",
      "Rentgen/saat, rad/sm2",
      "Qrey, rentgen və rad"
    ],
    "answer": "Qrey, rentgen və rad"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Radioaktiv zəhərlənmə zonaların yaranmasında küləyin sürəti nəyə təsir edir?",
    "options": [
      "Zonanın zəhərlənmə həcminə,",
      "Ümumiyyətlə təsir etmir;",
      "Zonanın daxilinə;",
      "Zonanın ölçülərinə və zəhərlənmə səviyyəsinə;",
      "Zonanın formasına və tərkibinə;"
    ],
    "answer": "Zonanın ölçülərinə və zəhərlənmə səviyyəsinə;"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Elektromaqnit impulsundan mühafizə nəyə əsaslanır?",
    "options": [
      "Radioaprotektorların mühafizə sisteminə",
      "Mühafizəçilərin qoruyucu avtomat tərtibatına",
      "İdarəetmə məntəqəsinin quruluşuna",
      "Mobil sistemlərin quruluşuna",
      "Avtomatik sistemlərin yerlə əlaqəsinə"
    ],
    "answer": "İdarəetmə məntəqəsinin quruluşuna"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Nüfuzedici radiasiya əsasən nəyə təsir edir?",
    "options": [
      "Heyvan və insan orqanizminə",
      "İnsanlarla birlikdə tikintilərə",
      "Canlıların işlətdiyi ehtiyaclara və silaha",
      "Su ilə birlikdə meşələrə",
      "Üzvi əridicilərə və dağlara"
    ],
    "answer": "Heyvan və insan orqanizminə"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Nüfuzedici radiasiya, qamma şüalanma da nəzərə alınmaqla ətraf mühitə neçə saniyə təsir göstərir?",
    "options": [
      "8-10 saniyə",
      "6-7 saniyə",
      "9-12 saniyə",
      "5-10 saniyə",
      "10-15 saniyə"
    ],
    "answer": "10-15 saniyə"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Yerüstü partlayış zamanı nüvə yükünün gücündən asılı olaraq işıq şüalanmasının təsir müddəti nə qədərdir?",
    "options": [
      "10-30 dəq",
      "8-10 dəq",
      "21-24 san",
      "10-20 saniyə",
      "25-35 san"
    ],
    "answer": "10-20 saniyə"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Hansı radioaktiv hissəcik ən yüksək nüfuz dərəcəsinə malikdir və çox təhlükəlidir?",
    "options": ["betta", "proton axını", "qamma", "zetta"],
    "answer": "qamma"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Nüfuzedici radiasiya zamanı ətrafa hansı şüalar yayılır?",
    "options": [
      "alfa və Betta şüaları neytron seli",
      "A və B şüalları elektron seli",
      "Qamma şüaları və neytronlar seli",
      "Qamma beta şüaları elektron seli",
      "Alfa və qamma şüalları elektron seli"
    ],
    "answer": "Qamma şüaları və neytronlar seli"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "İşıq impulsunun ölçü vahidi olaraq nə qəbul edilmişdir?",
    "options": [
      "kc/sm², R/saat",
      "kc/m³ və ya kal/sm³",
      "KC/m² və ya kal/sm²",
      "kkal/sm",
      "kc/m"
    ],
    "answer": "KC/m² və ya kal/sm²"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Zərbə dalğasının təsiri nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "Kimyəvi silahının zəhərlədiyi ərazidən;",
      "Kimyəvi silahının tədbiq növündən;",
      "Nüvə partlayışının hipomərkəzindən.",
      "Partlayış mərkəzindən hər tərəfə çox yüksək sürətlə yayılan çox güclü sıxılmış hava(torpaq,su) qatından;",
      "Nüvə partlayışı epimərkəzindən;"
    ],
    "answer": "Partlayış mərkəzindən hər tərəfə çox yüksək sürətlə yayılan çox güclü sıxılmış hava(torpaq,su) qatından;"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Zərbə dalğasının zədələyici təsirini xarakterizə edən əsas parametrlər hansılardır?",
    "options": [
      "hər cür zərərli təsirdən",
      "silahın tətbiqi məqsədindən",
      "elektromaqnit impulsundan",
      "nüvə silahını hədəfə çatdırmaqdan",
      "izafi təzyiq, dalğanın sürət təzyiqi və izafi təzyiqin təsir müddətidir"
    ],
    "answer": "izafi təzyiq, dalğanın sürət təzyiqi və izafi təzyiqin təsir müddətidir"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "FH-da hansı dağıntı dərəcələri mövcüddür?",
    "options": [
      "Ağır, xüsusən ağır, daha zəif;",
      "Çox güclü, orta ağırlıqlı, katastrofik;",
      "Əvəzolunmaz, böhranlı, az;",
      "Tam, çox zəif, çox güclü;",
      "Tam, güclü, orta, zəif;"
    ],
    "answer": "Tam, güclü, orta, zəif;"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Nüvə partlayışı zamanı tam dağıntı zonasında küçələrdə hansı uçqunlar əmələ gəlir ?",
    "options": [
      "istehsalat və yaşayış binaları hissə-hissə dağılır",
      "istehsalat və yaşayış binaları tamamilə dağılır, küçələrdə uçqunlar əmələ gəlir, sığınacaqların çıxış yolları uçqunlarla tutulur.",
      "küçələrdə ayrı-ayrı uçqunlar əmələ gəlir",
      "küçələrdə tək-tək uçqunlar yaranır",
      "küçələrin müxtəlif yerlərində uçqunlar yarana bilər"
    ],
    "answer": "istehsalat və yaşayış binaları tamamilə dağılır, küçələrdə uçqunlar əmələ gəlir, sığınacaqların çıxış yolları uçqunlarla tutulur."
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Beynəlxaq sistemdə hər kloqrama düşən udulan dozanın vahidi olaraq nə qəbul edilmişdir?",
    "options": ["rentgen/san", "Bekkerel", "C/kq", "Qrey", "rentgen/saat"],
    "answer": "Qrey"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Radiasiya səviyyəsi nədir?",
    "options": [
      "2m hündürlükdən olan dozanın səviyyəsidir;",
      "0,5m hündürlükdə ölçülən radiasiya səviyyəsidir;",
      "γ – şüaların buraxdığı şüanın miqdarı ilə ölçülən radiasiya gücüdür.",
      "Partlayış reaksiyasına qoşulmayan nüvə tutumunun hissələri və protonlar;",
      "Radiaktiv zəhərlənmiş zonada 0,7-1m hündürlükdə olan şüalanma səviyyəsidir;"
    ],
    "answer": "Radiaktiv zəhərlənmiş zonada 0,7-1m hündürlükdə olan şüalanma səviyyəsidir;"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Hansı radioaktiv hissəcik ən az nüfuz etmə dərəcəsinə malikdir, lakin çox təhlükəlidir?",
    "options": ["proton axını", "zetta", "rad", "qamma", "alfa"],

    "answer": "alfa"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Nüvə partlayışında tam dağılma zonası nə ilə xarakterizə olunur?",
    "options": [
      "30-50 kPa Həddində təzyiq , qismən yanğınlar və bina və tikililərin natamam dağılması (deformasiyalar və yerdəyişmələr)",
      "50 kPa-dan artıq təzyiqdə yanğınlar baş vermir, istehsalat və yaşayış binaları tamamilə dağılır. Ona görə də dağıntılarda yanma yox, tüstülənmə müşahidə olunur",
      "yüngül radiasiya ilə alovlanan binalar və obyektlər səpələnir və dağıntılarla örtülür, alov ultrabənövşəyi və infraqırmızı şüalarla sökülür (hər yerdə partlayışlar və tıxanmalar)",
      "10-20 kPa-dan çox təzyiq, ərazidə müxtəlif yerlərdə yanğınlar, bina və tikililərin tamamilə məhv edilməsi",
      "20-30 kPa həddində təzyiq, partlayış zonasında davamlı yanğınlar, bina və tikililərin qismən məhv edilməsi"
    ],
    "answer": "50 kPa-dan artıq təzyiqdə yanğınlar baş vermir, istehsalat və yaşayış binaları tamamilə dağılır. Ona görə də dağıntılarda yanma yox, tüstülənmə müşahidə olunur"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Üçüncü dərəcəli yanıqda dəridə nə baş verir?",
    "options": [
      "Dərinin bütün hissəsinin göynəməsi",
      "Dərinin bütün dərinliyi üzrə tam yanması",
      "Dəridə bütün dərinliyində toxumalara təsirinin zəif olması",
      "Dəridə suluqların deşilməsi",
      "Dəridə qızartı və qaralmaların əmələ gəlməsi"
    ],
    "answer": "Dərinin bütün dərinliyi üzrə tam yanması"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Havada 1ml tonluq nüvə partlayışı zamanı işıq impulsu nəticəsində bədənin açıq hissəsində neçə dərəcə yanıqlar baş verə bilər?",
    "options": ["2", "4", "6", "5", "3"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "\"Q\" radioaktiv zonası hansı rənglə rənglənir?",
    "options": ["Qara", "Mavi", "Qonur", "Yaşıl", "Sarı"],
    "answer": "Qara"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "İşıq şüalanmasının təsir müddəti nədən asılıdır?",
    "options": [
      "Nüvə yükünün gücündən",
      "Partlayışın sayından",
      "Partlayışın xarakterindən",
      "Partlayışın dərəcəsindən",
      "Nüvə yükünün relyefindən"
    ],
    "answer": "Nüvə yükünün gücündən"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "İzafi təzyiqin miqdarından asılı olaraq insanlar neçə növdə zədə alırlar?",
    "options": ["6", "5", "2", "3", "4"],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "İkinci dərəcəli yanıq zamanı dəridə nə baş verir?",
    "options": [
      "Dəridə qaralma baş verir",
      "Dəridə göynəmə baş verir",
      "Dəridə yanıq əmələ gəlir",
      "Dəridə suluqlar əmələ gəlir",
      "Dəridə qızartı baş verir"
    ],
    "answer": "Dəridə suluqlar əmələ gəlir"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Birinci dərəcəli yanıq zamanı dəridə nə baş verir?",
    "options": ["Göyərmə", "Qızartı", "Bozarma", "Göynəmə", "Qaralma"],
    "answer": "Qızartı"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Ərazinin radioaktiv zəhərlənməsi hansı səviyyədən başlayır?",
    "options": ["0,5 R/S", "1,5 R/S", "2 R/S", "2,5 R/S", "0,1 R/S"],
    "answer": "0,5 R/S"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Radioaktiv zəhərlənmənin dərəcəsi nədən asılıdır?",
    "options": [
      "Partlayışın gücündən, növündən, məsafədən, hava şəraitindən, yerin relyefindən",
      "Yerin relyefindən, torpağın tərkibindən",
      "Partlayışın növündən, əvvəlki vaxtdan",
      "Partlayışdan əvvəlki vaxtdan, yerin relyefindən",
      "Torpağın tərkibindən, hava şəraitindən"
    ],
    "answer": "Partlayışın gücündən, növündən, məsafədən, hava şəraitindən, yerin relyefindən"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Vaxtın 7 dəfə artması radioaktiv zəhərlənməni neçə dəfə azaldır?",
    "options": ["15 dəfə", "3 dəfə", "10 dəfə", "6 dəfə", "5 dəfə"],
    "answer": "10 dəfə"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Radioaktiv zəhərlənmə zonaları hansı həndəsi fiqur formasında olur?",
    "options": ["Ellips", "Dairə", "Düzbucaq", "Kvadrat", "Üçbucaq"],
    "answer": "Ellips"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağı hansı növ zədələnmə ocağına aiddir?",
    "options": [
      "Sadə",
      "Mürəkkəb",
      "Düzgün olmayan",
      "Müxtəlif formalı",
      "Qarışıq"
    ],
    "answer": "Qarışıq"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Müharibə dövrü üçün birdəfəlik şüa dozası nə qədərdir?",
    "options": [
      "4 gündə 50 rentgen",
      "4 gündə 60 rentgen",
      "4 gündə 100 rentgen",
      "4 gündə 70 rentgen",
      "4 gündə 150 rentgen"
    ],
    "answer": "4 gündə 50 rentgen"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "İşıq şüalanmasının təsirini qatı duman, yağış və qar neçə dəfə zəiflədir?",
    "options": ["55-70", "20-40", "40-50", "15-50", "10-20"],
    "answer": "10-20"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağında elektromaqnit impulsu nəyə təsir göstərir?",
    "options": [
      "Binaları dağıdır və yanğın törədir",
      "Əhatəli yanğınlarla bərabər heyvanları məhv edir",
      "İdarə etmə və radio-elektron cihazlarını məhv edir",
      "Tək-tək yanğınlarla bərabər insanları məhv edir",
      "Daşğın, sürüşmə, sunami yaradır"
    ],
    "answer": "İdarə etmə və radio-elektron cihazlarını məhv edir"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Radioaktiv zəhərlənmənin digər amillərdən fərqləndirən cəhət hansıdır?",
    "options": [
      "Çətin aşkar edilməsi ilə parçalanma",
      "Radioaktiv maddələrin fasiləsiz parçalanması",
      "Qeyri-sabit xarakterli parçalanma",
      "Radioaktiv maddələrin rəngsiz, iysiz olması",
      "Uzun müddət təsir göstərməsi"
    ],
    "answer": "Radioaktiv maddələrin fasiləsiz parçalanması"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Bir milyon tonluq (q=1Mt) nüvə silahı partladıqda güclü dağılma zonası neçə km məsafəni əhatə edir?",
    "options": ["6,5", "7", "4,6", "5,4", "4"],
    "answer": "5,4"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Bütün zəhərləyici maddələr orqanizmə təsirinin xarakterinə görə neçə qrupa ayrılır?",
    "options": ["3", "5", "6", "4", "2"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Bir milyon tonluq (q=1Mt) nüvə silahı partladıqda zəif dağılma zonası neçə km məsafəni əhatə edir?",
    "options": ["11 km", "10 km", "9 km", "12 km", "15 km"],
    "answer": "11 km"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Müasir qırğın silahları hansı vasitələrdən ibarətdir?",
    "options": [
      "Nəqliyyat vasitələrindən",
      "Qatarlardan",
      "Kütləvi və adi qırğın silahlarından",
      "Təyyarələrdən",
      "Gəmilərdən"
    ],
    "answer": "Kütləvi və adi qırğın silahlarından"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Ərazinin radioaktiv zonasında “V” təhlükəli zonası hansı rənglə işarələnmişdir?",
    "options": ["Mavi", "Qara", "Sarı", "Yaşıl", "Qonur"],
    "answer": "Qonur"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "İşıq şüalanmasının təsirindən ərazi neçə zonaya bölünür?",
    "options": ["3", "5", "2", "4", "1"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Bioloji silahın tətbiqi zamanı əraziyə nə yayılır?",
    "options": [
      "Kimyəvi vasitələr, rikketsilər",
      "Bakteriya, virus, göbələk, mikrob və onlardan alınan zəhər toksinlər",
      "Bakterial vasitələr, kimyəvi zəhərli maddələr",
      "Travmatik xəstəlik",
      "Radioaktiv vasitələr, göbələklər"
    ],
    "answer": "Bakteriya, virus, göbələk, mikrob və onlardan alınan zəhər toksinlər"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Müxtəlif epidemiya xarakterli xəstəliklərin yayılması hansı vasitələrlə baş verir?",
    "options": [
      "Gəmilər, çöl heyvanları, arabalar, vəhşi heyvanlar",
      "Avtomobillər, marallar, quduz itlər",
      "Balıqlar, su itləri, qatarlar",
      "Həşaratlar, gənələr və gəmiricilər",
      "Arılar, velosipedlər, kərtənkələlər"
    ],
    "answer": "Həşaratlar, gənələr və gəmiricilər"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Zəhərləyici maddələr fizioloji təsirinə görə neçə qrupa bölünür?",
    "options": ["6", "7", "5", "3", "4"],
    "answer": "7"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağında ərazidə qalma müddətinə görə zoman və zarin hansı maddələrə aiddir?",
    "options": [
      "Müddətsiz-naməlum",
      "Davamsız-qısa müddətli",
      "Davamı-uzunmüddətli",
      "Müddətli-qeyrimüəyyən",
      "Qeyrimüəyyən–naməlum"
    ],
    "answer": "Davamı-uzunmüddətli"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Bunlardan hansı dəridə yara əmələ gətirən ZM-dir?",
    "options": [
      "Zoman, fosgen",
      "Vx-qaz, zarin",
      "Forgen, sianid turşusu",
      "İprit, lüizit",
      "Zarin, iprit"
    ],
    "answer": "İprit, lüizit"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Bunlardan hansı güclü təsirli zəhərli maddədir (GTZM)?",
    "options": ["Difosgen", "Xlor", "Zoman", "İprit", "Zarin"],
    "answer": "Xlor"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Ərazidə qalma müddətinə görə zəhərləyici maddələr neçə növ olur?",
    "options": ["3", "5", "6", "4", "2"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Bakterioloji silahın təsirindən əmələ gələn xəstəliyin yayılmasının ən sadə üsulu hansıdır?",
    "options": [
      "Ətraf mühütdə heyvanların zəhərlənməsi",
      "Xəstəliyin yayılmasının ən sadə və təsirli üsullarından biri havanın yoluxmasıdır",
      "Ətraf mühütdə ağacların xəstəliyə yoluxması",
      "Ətraf mühütdə tərəvəzin xəstəliyə yoluxması",
      "Ətraf mühütdə binaların xəstəliyə yoluxması"
    ],
    "answer": "Xəstəliyin yayılmasının ən sadə və təsirli üsullarından biri havanın yoluxmasıdır"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Bioloji silah kimi hansı vasitələr istifadə oluna bilər?",
    "options": [
      "Göbələklər və Bi-zet qazları",
      "Mikroblar, zarin və zoman",
      "Viruslar və sianid turşusu",
      "Bakterioloji və kimyəvi vasitələr",
      "Bakteriya, viruslar, göbələklər, rikketsiyalar"
    ],
    "answer": "Bakteriya, viruslar, göbələklər, rikketsiyalar"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Psixokimyəvi təsirli ZM hansılardır?",
    "options": [
      "Zoman, Bi-zet, Si-es",
      "Bi-zet (BZ), LSD (Lizerkin turşusunun törəmələri), Psilosibin, Tremorin, Meskain",
      "Sianid turşusu, meskain, fosgen",
      "Premorin, zarin, tremorin",
      "Difosgen, xlorsian, psiloseben"
    ],
    "answer": "Bi-zet (BZ), LSD (Lizerkin turşusunun törəmələri), Psilosibin, Tremorin, Meskain"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Gözyaşardıcı təsirli ZM hansıdır?",
    "options": [
      "Xlorasetofenon, brombenzilsianid, xlorpikrin",
      "Tremorin, xlorsian",
      "Bi-zet, meksin",
      "Xlor, amonyak",
      "Psilosibin, lüizit"
    ],
    "answer": "Xlorasetofenon, brombenzilsianid, xlorpikrin"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Bakterioloji silahın ən qorxulu cəhəti nədir?",
    "options": [
      "Tez və effektli aşkar edilməsi",
      "Təsirə məruz qalmanın gizli inkişaf dövrü",
      "Müalicənin qeyri müəyyən effektliyi",
      "Təsir ərazisinin gec aşkar edilməsi",
      "Terroristin əlinə düşməsilə tədbiqi"
    ],
    "answer": "Terroristin əlinə düşməsilə tədbiqi"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Kimyəvi silah tətbiq olunan ərazi neçə zonaya bölünür?",
    "options": ["5", "4", "2", "3", "6"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Bakterioloji silahın təsirindən heyvanlar arasında hansı xəstəliklər yayıla bilər?",
    "options": [
      "Sibir xorası, vəba və travma",
      "Quş qripi, zob, mədə xorası",
      "Sibir xorası, dabbaq, şəkər xəstəliyi",
      "Quş qripi, donuz qripi, sibir xorası, vəba",
      "Donuz qripi, tif, konyuktiv"
    ],
    "answer": "Quş qripi, donuz qripi, sibir xorası, vəba"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Bioloji zədələnmə ocağının yaranmasına hansı bakterioloji vasitələr səbəb ola bilər?",
    "options": [
      "Viruslar və sianit turşusu",
      "Bakteriya, viruslar, göbələklər, mikroblar",
      "Bakterioloji və kimyəvi vasitələr",
      "Mikroblar, rikketsilər və zoman",
      "Göbələklər və Bi-zat qazları"
    ],
    "answer": "Bakteriya, viruslar, göbələklər, mikroblar"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Orqanizmə təsirinin xarakterinə, döyüş təyinatına və ərazidə zəhərlənmənin davamlılığına görə ZM necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "Kimyəvi",
      "Texnoloji",
      "Toksikoloji və taktiki",
      "Mexaniki",
      "Təşkilati"
    ],
    "answer": "Toksikoloji və taktiki"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Hansı Beynəlxalq protokol kimyəvi silahdan istifadəni qadağan edib?",
    "options": [
      "Moskva Protokolu 1925",
      "Münxen Protokolu 1925",
      "Paris Protokolu 1925",
      "Jetomerskiy Protokolu 1925",
      "1925 Cenevrə Protokolu"
    ],
    "answer": "1925 Cenevrə Protokolu"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Fosgen və sianid turşusu təsir müddətinə görə hansı növə aiddir?",
    "options": [
      "Gec məhv olan",
      "Tez məhv olan",
      "Davamsız",
      "Davamlı",
      "Dözümlü"
    ],
    "answer": "Davamsız"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Mülkü Müdafiə Sisteminə ümumi rəhbərlik kim edir?",
    "options": [
      "Fövqəladə Hallar Komissiyası",
      "Azərbaycan Respublikasının Prezidenti",
      "İcra Hakimiyyəti Başçısı",
      "Fövqəladə Hallar Naziri",
      "Azərbaycan Respublikasının Baş naziri"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikasının Prezidenti"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Dövlət sisteminin fəaliyyətinin ikinci mərhələsi hansıdır?",
    "options": [
      "FH-ın başvermə səbəbini araşdırmaq",
      "FH haqda əhalini xəbərdar etmək",
      "FH-da fəaliyyətə başlamaq",
      "FH-a hazır olmaq",
      "FH-ı proqnozlaşdırmaq və qiymətləndirmək"
    ],
    "answer": "FH-da fəaliyyətə başlamaq"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Dövlət sisteminin fəaliyyətinin birinci mərhələsi hansıdır?",
    "options": [
      "FH-ın baş vermə səbəbinin təyin edilməsi",
      "FH-ın proqnozlaşdırılması",
      "FH-da daimi hazırlıq",
      "FH haqda əhalinin xəbərdar edilməsi",
      "FH-ın qarşısının alınması"
    ],
    "answer": "FH-ın qarşısının alınması"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Mülki müdafıənin Respublikamızda neçə əsas vəzifələri mövcuddur?",
    "options": ["4", "7", "6", "3", "5"],
    "answer": "5"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Mülkü müdafiə sistemi bu gün hansı nazirlikdə təmsil olunur?",
    "options": [
      "Müdafiə Sənayesi Nazirliyində",
      "Daxili işlər Nazirliyində",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyində",
      "Müdafiə Nazirliyində",
      "İqtisadi İnkişaf Nazirliyində"
    ],
    "answer": "Fövqəladə Hallar Nazirliyində"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Dövlət sisteminin neçə fəaliyyət mərhələləri var?",
    "options": ["6", "4", "3", "5", "7"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Dövlət sisteminin gündəlik idarəetmə orqanı hansı nazirlikdir?",
    "options": [
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyi",
      "Yanğından Mühafizə xidməti",
      "Daxili İşlər Nazirliyi",
      "Maliyyə Nazirliyi"
    ],
    "answer": "Fövqəladə Hallar Nazirliyi"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Dövlət sisteminin neçə vəsilələri (bölmələr) vardır?",
    "options": ["3", "2", "5", "4", "6"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Naxçıvan Muxtar Respublikasında MM sisteminə cavabdeh kimdir?",
    "options": [
      "Naxçıvan MR-ın Ali məclisinin sədri",
      "Naxçıvan MR-ın FH komissiyasının sədri",
      "Naxçıvan MR-ın FHN-I",
      "Naxçıvan MR-ın Baş Naziri",
      "Naxçıvan MR-ın Baş Nazirinin müavini"
    ],
    "answer": "Naxçıvan MR-ın Baş Naziri"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Rayonun mulki müdafiə xitmətinə aid deyil",
    "options": [
      "Yanğından mühafizə xidməti",
      "Asayişi mühafizə xidməti",
      "Sosial xidmət",
      "Tibbi xidməti",
      "Rabitə xidməti, ərzaq və paltarla təchizatı xidməti"
    ],
    "answer": "Sosial xidmət"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Hərbiləşdirilməmiş mülci müdafiə xidmət dəstələri hansılardır?",
    "options": [
      "Kəşfıyyat, tibbi yardım, yanğısöndürmə, rabitə, radiasiya və kimyəvi nəzarət və s",
      "Tibbi yardım, mühafizəçilər, daxili qoşunlar",
      "Yanğınsöndürmə, hava və yol patrul xidməti",
      "Kəşfiyyat, rabitə, astronomik xidməti",
      "MM qoşun hissələri, yolları mühafizə xidməti"
    ],
    "answer": "Kəşfıyyat, tibbi yardım, yanğısöndürmə, rabitə, radiasiya və kimyəvi nəzarət və s"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Mülki müdafiənin neçə əsas xidmətləri var?",
    "options": ["14", "6", "8", "12", "10 və s"],
    "answer": "10 və s"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Maddi və texniki təminat qrupu neçə nəfərdən ibarətdir?",
    "options": ["3-4", "2-4", "1-2", "4-5", "3-5"],
    "answer": "1-2"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Ərazi və sahə orqanları tərəfindən yaradılan hərbiləşdirilməmiş ümumi və xüsusi dəstələr kimin sərəncamına əsasən fəaliyyət göstərir?",
    "options": [
      "Daxili İşlər Nazirini sərəncamı ilə",
      "Ərazi və sahə orqanın sərəncamı ilə",
      "Fövqəladə Hallar Nazirinin sərəncamı ilə",
      "Sanitar-gigiyena xidmətinin sərəncamı ilə",
      "Kəşfiyyat xidmətinin sərəncamı ilə"
    ],
    "answer": "Ərazi və sahə orqanın sərəncamı ilə"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "Rayon mülki müdafiə dəstələri və xidmətləri haradan idarə olunur?",
    "options": [
      "İctimai asayişi mühafizə xidmətindən",
      "Kimya və radiasiya nəzarəti postundan",
      "Sığınacaq və daldalanacaqdan",
      "Rayon mərkəzindəki komanda məntəqəsindən",
      "Dəniz limanlarındakı məntəqədən"
    ],
    "answer": "Rayon mərkəzindəki komanda məntəqəsindən"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Mülkü müdafiə sistemində nə məcburi deyil?",
    "options": [
      "55 yaşında kişiləri dəstələrə cəlb etmək",
      "60 yaşında qadınları dəstələrə cəlb etmək",
      "50 yaşında qadınlar dəstələrə cəlb etmək",
      "əhalini fərdi və kollektiv müdafiə vasitələri ilə təmin etmək",
      "18 yaşında uşaqları dəstələrə cəlb etmək"
    ],
    "answer": "60 yaşında qadınları dəstələrə cəlb etmək"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Hərbiləşdirilməmiş MM qüvvələri təyinatına görə hansılardır?",
    "options": [
      "Yüksək hazırlıq dəstələri",
      "Ümumi və xidməti dəstələr",
      "Obyekt dəstələri",
      "Ərazi qüvvələri",
      "Gündəlik hazırlıqlar"
    ],
    "answer": "Ümumi və xidməti dəstələr"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "MM qərargah və xidmət dəstələrinə kim rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "Xidmət rəisi",
      "Icra nümayəndəsi",
      "Qərargah rəisi",
      "Rayonun icra başçısı",
      "Bələdiyyənin sədri"
    ],
    "answer": "Rayonun icra başçısı"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Rayon şöbələrinin, idarələrinin və digər təşkilatların işçilərindən nə təşkil olunur?",
    "options": ["Dəstə", "Xidmət", "Komanda", "Qərargah", "Qrup"],
    "answer": "Qərargah"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Qərargaha, adətən, ştatda olan hansı işçi rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "Qərargah rəisi",
      "Komandirlər",
      "Qrup rəisi",
      "Xidmət rəisi",
      "Dəstə rəisi"
    ],
    "answer": "Qərargah rəisi"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Məqsədinə görə hərbiləşdirilməmiş MM dəstələri bir neçə qrupa bölünür. Hansı işlərə cəlb olunmurlar?",
    "options": [
      "əhalinin fövqəladə hallara hazırlanması",
      "tibbi yardım",
      "yanğınların lokallaşdırılması və söndürülməsi",
      "radiasiya əleyhinə və kimyəvi əleyhinə tədbirlərin həyata keçirilməsi",
      "kəşfiyyat"
    ],
    "answer": "əhalinin fövqəladə hallara hazırlanması"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "İctimai asayişi mühafizə xidmətinə kim rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "Polis sahə müvəkkili",
      "Rayon polis şöbəsinin rəisi",
      "Inspektor",
      "Rayonun icra başçısı",
      "Rayon prokuroru"
    ],
    "answer": "Rayon polis şöbəsinin rəisi"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "Sığınacaqda hansı qaz tələb olunur?",
    "options": ["karbon", "oksigen", "azot", "helium", "hidrogen"],
    "answer": "oksigen"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Şəhərdə teztikilən sığınacaqların konstruksiyaların tikintisi nə qədər vaxt aparır?",
    "options": ["14 saat", "20 saat", "24 saat", "12 saat", "48 saat"],
    "answer": "24 saat"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Sığınacaqda uzanmaq üçün yerlər adambaşına neçə metr hesablanır?",
    "options": [
      "0,45 x 1,8 m",
      "0,55 x 1,8 m",
      "0,55 x 2m",
      "0,5 x 1,8 m",
      "0,55 x 1 m"
    ],
    "answer": "0,55 x 1,8 m"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Bildiyiniz kimi, sığınacaqlarda iki və üç mərtəbəli taxtlar quraşdırılır. Adambaşına oturacaq üçün neçə metr hesablanır?",
    "options": [
      "0,5 x 0,45 m",
      "0,45 x 0,4 m",
      "0,45 x 0,45 m",
      "0,4 x 0,4 m",
      "0,5 x 0,5 m"
    ],
    "answer": "0,4 x 0,4 m"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Sığınacaqlarda hər adama neçə litr su verilir?",
    "options": [
      "Sığınacaqlarda hər bir sığınacaqda olan şəxs üçün gündə işməli su 3 l, vanna otağı üçün isə gündə 5 l nisbətində təmin edilir",
      "Sığınacaqlar hər bir sığınacaqda olan şəxs üçün gündə 10 l, vanna otağı üçün isə 5 l / gün nisbətində qablarda içməli su təchizatı təmin edir",
      "Sığınacaqlar hər bir sığınacaqda olan şəxs üçün gündə 5 l, vanna otağı üçün isə 5 l / gün nisbətində qablarda içməli su təchizatı təmin edir",
      "Sığınacaqlar hər bir sığınacaqda olan şəxs üçün gündə 6 l, vanna otağı üçün isə 3 l / gün nisbətində qablarda içməli su təchizatı təmin edir",
      "Sığınacaqlar hər bir sığınacaqda olan şəxs üçün gündə 5 l, vanna otağı üçün isə 10 l / gün nisbətində qablarda içməli su təchizatı təmin edir"
    ],
    "answer": "Sığınacaqlarda hər bir sığınacaqda olan şəxs üçün gündə işməli su 3 l, vanna otağı üçün isə gündə 5 l nisbətində təmin edilir"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Radiasiya əleyhinə daldalanacaqlarda tavanın hündürlüyü ən azı neçə metr olmalıdır?",
    "options": ["1,5м", "1,9м", "1,4м", "1,3м", "1,6м"],
    "answer": "1,9м"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Sığnacaq nədir?",
    "options": [
      "Sığınacaqlar insanların qəzalardan, zəhərləyici və GTZM-dən, bakterial vasitələrdən ,yanğın məhsullarının, kütləvi qırğın və adi qırğın vasitələrinin zədələyici amillərinin təsirindən mühafizəni təmin edən hermetik mühəndis qurğusudur",
      "Yanğın məhsüllarının təsirindən miihafızəsini təmin edə bilməyən sadə bir qurğudur",
      "Yüksək mühafizə əmsalına malik olmayan mühəndis-tikintisidir",
      "Sığnacaq-orada yerləşən əhalinin təbii fəlakətlərdən və kütləvi qırğın silahlarından mühafizə edə biməyən sənaye binasıdır",
      "Orada yerləşən əhalini terrorizmdən mühafizə edən təbii bir vasitədir"
    ],
    "answer": "Sığınacaqlar insanların qəzalardan, zəhərləyici və GTZM-dən, bakterial vasitələrdən ,yanğın məhsullarının, kütləvi qırğın və adi qırğın vasitələrinin zədələyici amillərinin təsirindən mühafizəni təmin edən hermetik mühəndis qurğusudur"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "Hansı hadisə əhalinin fövqəladə hallardan qorunmasının əsas yolu deyil?",
    "options": [
      "Qoruyucu tikililərdə insanların yerləşdirilməsi",
      "Böyük şəhərlərdən və təhlükəli ərazilərdən insanların şəhərətrafı təhlükəsiz ərazilərə təxliyəsi",
      "Fərdi mühafizə vasitələrindən istifadə",
      "Tibbi mühafizə vasitələrindən istifadə",
      "Xəbərdarlıq"
    ],
    "answer": "Xəbərdarlıq"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Teztikilən sığınacaqların tikilmə müddəti nə qədərdir?",
    "options": [
      "Şəhərlərdə 12 saat, kənddə 34 saat",
      "Şəhərlərdə 48 saat, kənddə 24 saat",
      "Şəhərlərdə 24 saat, kənddə 10 saat",
      "Şəhərlərdə 10 saat, kənddə 24 saat",
      "Şəhərlərdə 24 saat, kənddə 48 saat"
    ],
    "answer": "Şəhərlərdə 24 saat, kənddə 48 saat"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Sığınacaqda toz əleyhinə süzgəclərin təyinatı nədir?",
    "options": [
      "Sığınacağa verilən havanı oksigen balonlarına doldurmaq",
      "Sığınacağa verilən havanı karbon qazı ilə qarışdırmaq",
      "Sığınacağa verilən havanı həşaratlardan təmizləmək",
      "Sığınacağa verilən havanı bakterialoji vasitə ilə təmin etmək",
      "Sığınacağa verilən havanı radioaktiv tozdan təmizləməkdir"
    ],
    "answer": "Sığınacağa verilən havanı radioaktiv tozdan təmizləməkdir"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "Sığnacaqda əsas təyinatlı otaqlar hansılardır?",
    "options": [
      "Dizel elektrik stansiyas otağı, su təchizatı sistemi",
      "Adamlar yerləşən otaqlar, süzgəcli ventilyasiya otağı, sanitariya qovşağı",
      "İradəetmə məntəqəsi, balonlar saxlanılan otaq, elektrik təchizatı otağı",
      "Tibb məntəqəsi, ərzaq anbarı otağı, komendant məntəqəsi",
      "Siğınma otağı, idarəetmə və tibb məntəqəsi"
    ],
    "answer": "Siğınma otağı, idarəetmə və tibb məntəqəsi"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "Tez tikilən sığınacaqda adamların sayı neçə nəfərədək nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "250-dən 400",
      "150-dən 500",
      "250-dən 300 nəfərədək",
      "200-dən 300",
      "50-dən 150"
    ],
    "answer": "50-dən 150"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Radiasiya əleyhinə daldalanacağın əsas otaqları hansılardır?",
    "options": [
      "Drenaj suvarma stansiyası və dizel elektrik stansiyası otağı",
      "Sanitariya qovşağı, tibb məntəqəsi, ventilyasiya otağı",
      "Elektrik lövhəsi otağı, ərzaq anbarı, komendant otağı",
      "Adamlar yerləşən otaqlar, tibb məntəqəsi, ana və uşaq otağı",
      "Balonlar saxlanılan otaqlar, İdarəetmə məntəqəsi"
    ],
    "answer": "Adamlar yerləşən otaqlar, tibb məntəqəsi, ana və uşaq otağı"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Zərbə dalğasından mühafizə vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "sığınacaqlar, sadə daldalanacaqlar, RƏD və uyğunlaşdırılmış zirzəmilər",
      "texnikadan istifadə olunmaqla, dayaqlarda, xərəklərdə",
      "yerin relyefin, bina və qurğuların üst mərtəbələri, bağlar, dağlar",
      "ağacın arxasında, zirzəmilər, çardaqlar",
      "ot tayasının arxasında, dayanacaqda, maşınlarda"
    ],
    "answer": "sığınacaqlar, sadə daldalanacaqlar, RƏD və uyğunlaşdırılmış zirzəmilər"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Sadə daldalanacaq (SD) nədir?",
    "options": [
      "Müasir qırğın vasitələrindən insanları kütləvi şəkildə, qısa müddətdə mühafizə edən qurğudur",
      "Beton plitələrdən mühafizə edən qurğudur",
      "Uçan binaların qırıntılarından hazırlanan qurğudur",
      "Monolit-betondan hazırlanan qurğudur",
      "Hava nəqliyyatının yerləşdiyi qurğudur"
    ],
    "answer": "Müasir qırğın vasitələrindən insanları kütləvi şəkildə, qısa müddətdə mühafizə edən qurğudur"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Təyinatına görə mühafizə qurğuları necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "həcimindən asılıdır",
      "xilasedicilər üçün",
      "hər bir fərdin mühafizəsi",
      "təsnif olunmur",
      "idaretmə məntəqəsi və əhalinin mühafizəsi"
    ],
    "answer": "idaretmə məntəqəsi və əhalinin mühafizəsi"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Yerləşməsinə görə mühafizə qurğuları necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "hava nəqliyyat vasitələrində",
      "bina ilə birgə tikilən 5-ci mərtəbə",
      "bina ilə birgə tikilən, binadan ayrı tikilən",
      "açıq meydançalar, yeralti-şaxtalar",
      "yeralti tikilən, ayri tikilən yol qovşaqları"
    ],
    "answer": "bina ilə birgə tikilən, binadan ayrı tikilən"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Sığınacaq və RƏD-də giriş qapısı necə olmalıdır?",
    "options": [
      "Açıq",
      "Mühafizə olunmayan",
      "Sadə mühafizə",
      "Sadə herimetik",
      "Hermetik-mühafizə"
    ],
    "answer": "Hermetik-mühafizə"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Sığınacaqlar mühafizə xassələrinə görə neçə növə bölünür?",
    "options": ["6", "3", "5", "4", "8"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Sığınacağın tutumu necə müəyyən edilir?",
    "options": [
      "müəyyənləşdirməyə ehtiyac yoxdur",
      "Sığınacağın tutumu yatmaq üçün yerlərin cəmi ilə müəyyən edilir (ikinci pillələr)",
      "Sığınacağın tutumu oturma və yatmaq üçün yerlərin cəmi ilə müəyyən edilir (ikinci və üçüncü pillələr)",
      "Sığınacağın həcmi ilə",
      "Sığınacaq tutumu birinci pillədə oturmaqla müəyyən edilir"
    ],
    "answer": "Sığınacağın tutumu oturma və yatmaq üçün yerlərin cəmi ilə müəyyən edilir (ikinci və üçüncü pillələr)"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Regenerasiya vasitələrinin gücü onların iş müddətindən asılı olaraq hər adam üçün saatda nə qədər oksigen qazının udulması və karbon qazının xaric olunması normasına uyğundur?",
    "options": [
      "15 L oksigen, 10 L karbon qazı",
      "30 L oksigen, 15 L karbon qazı",
      "20 L oksigen, 25 L karbon qazı",
      "25 L oksigen, 20 L karbon qazı",
      "18 L oksigen, 28 L karbon"
    ],
    "answer": "25 L oksigen, 20 L karbon qazı"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "Hər bir insan nəfəs alarkən saatda nə qədər oksigen udur?",
    "options": ["18 L", "25 L", "15 L", "12 L", "30 L"],
    "answer": "25 L"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "Ventilyasiya sistemi sığınacaqda neçə rejimdə işləyə bilər?",
    "options": [
      "6 və ya daha artıq",
      "5 və ya 6",
      "2 və ya 3",
      "4 və ya 5",
      "3 və ya 4"
    ],
    "answer": "2 və ya 3"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "Mühafizə xassəsinə görə qurğular neçə yerə bölünür?",
    "options": ["5", "6", "2", "3", "4"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "Sığınacaqda havapaylayıcı tərtibat nə üçündür?",
    "options": [
      "təmiz havanı sığınacağın otaqlarından çıxarmaq üçün",
      "təmiz havanı sığınacağın otaqlarına verməmək üçün",
      "çirkli havanı sığınacaqda bir yerə toplamaq üçün",
      "çirkli havanı sığınacaqdan çıxarmadan təmizləmək üçün",
      "təmiz havanı sığınacağın otaqlarına vermək üçün"
    ],
    "answer": "təmiz havanı sığınacağın otaqlarına vermək üçün"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "Sığınacaqda otaqların hündürlüyü ən çoxu neçə metr olmalıdır?",
    "options": ["3,5m", "3,9m", "3,8m", "3,9m", "3,7m"],
    "answer": "3,5m"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "İki mərtəbəli taxtlar olduqda RƏD-in hündürlüyü ən azı nə qədər olmalıdır?",
    "options": ["2m-4m", "2,5m-3m", "1,85m-1,9m", "2,2-2,4 m", "2,15m-3m"],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Kiçik həcmli sığınacaqda neçə nəfər insanların yerləşməsi nəzərdə tutulub?",
    "options": ["50-150", "200-300", "100-200", "300-400", "150-600"],
    "answer": "150-600"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "FH-da əhalini mühafizə etmək üçün neçə üsul var?",
    "options": ["3", "2", "4", "6", "5"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Bunlardan hansı sığınacağın yardımcı təyinatlı otaqlarına aiddir?",
    "options": [
      "Adamlar yerləşən otaq",
      "Ana və uşaq otağı",
      "Süzgəcli ventilyasiya otağı",
      "İdarəetmə məntəqəsi",
      "Tibb məntəqəsi"
    ],
    "answer": "Süzgəcli ventilyasiya otağı"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Üç mərtəbəli taxtlar qoyulduqda Radiasiya Əleyhinə Daldalanacada otağın hündürlüyü nə qədər olmalıdır?",
    "options": ["2,8-3", "1,5-4", "3,5", "2,5-2,7", "2-3"],
    "answer": "2,8-3"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "FH-da əhalinin mühafizə üsulları hansılardir?",
    "options": [
      "dəstələr yaratmaqla",
      "siqnal verməklə",
      "rabitə yaratmaqla",
      "mühafizə qurğuları, fərdi mühafizə vasitələri, köçürmə tədbirləri",
      "xəbardar etməklə"
    ],
    "answer": "mühafizə qurğuları, fərdi mühafizə vasitələri, köçürmə tədbirləri"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Üç mərtəbəli taxtlar qoyulduqda RƏD-da otağın hündürlüyü nə qədər olmalıdır?",
    "options": ["5", "4", "3", "6", "8"],
    "answer": "5"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Tibbi fərdi mühafizə vasitələri nə üçündür?",
    "options": [
      "fövqəladə hallar zamanı zədələnmiş adamların profilaktikası və onlara tibbi yardım göstərmək üçündür",
      "insanlardan qan götürüb analiz etmək üçündür",
      "fövqəladə hallar baş verdikdə epidemiyanın qarşısını almaq üçündür",
      "sülh dövründə zədəli insanlara yardım göstərmək üçündür",
      "köçürmə zamanı insanların hərarətini ölçmək üçündür"
    ],
    "answer": "fövqəladə hallar zamanı zədələnmiş adamların profilaktikası və onlara tibbi yardım göstərmək üçündür"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Fərdi sarğı paketində neçə döşəkçə olur?",
    "options": ["4", "5", "1", "2", "3"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Tibbi fərdi mühafizə vasitələri neçə növ vasitələrdən ibarətdir?",
    "options": ["8", "6", "4", "5", "3"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Hansı mühafizə vasitələri tənəffüz üzvlərini qoruyur?",
    "options": [
      "Uşaq paltarları, qulaqcıqlar, eynəklər",
      "Süzgəclər, RP patronları, Zepestoklar və ŞB-lər",
      "Süzgəcli və təcridedici əleyhiqazlar, respiratorlar, sadə vasitələr",
      "Ümumqoşun və yüngül xarakterli mühafizə dəstləri",
      "Adi mühafizə qurğuları və dəstləri"
    ],
    "answer": "Süzgəcli və təcridedici əleyhiqazlar, respiratorlar, sadə vasitələr"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "QP-5 əleyhqazının üzlük hissəsini seçərkən ölçmə zamanı alınan kəmiyyət 71 sm –dən artıq olarsa neçənci ölçülü şlem-maska lazım olacaq?",
    "options": ["4-cü", "3-cü", "2-ci", "5-ci", "6-cı"],
    "answer": "4-cü"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "Piyada üsulla kimlər köçürülə bilər?",
    "options": [
      "yaşlı qadınlar",
      "piyada gedə biləcək şəxslər",
      "yataq xəstələri",
      "az yaşlı uşaqlar",
      "yaşlı kişilər"
    ],
    "answer": "piyada gedə biləcək şəxslər"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "QP-5 əleyhiqazı necə nömrələnir, düzgün nömrələnmə variantını göstərin?",
    "options": ["0,1,2", "0,1,2,3,4", "1,2,3,4,5,6", "1,2,3,4,5", "1,2,3"],
    "answer": "0,1,2,3,4"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "Əleyhqazlar nəyi mühafizə edir?",
    "options": [
      "tənəffüs orqanlarını, gözləri və üzü",
      "əlləri və qolları",
      "kürəyi və boyun hissəni",
      "ayaqları və çənəni",
      "bədənin dəri səthini"
    ],
    "answer": "tənəffüs orqanlarını, gözləri və üzü"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "QP-7V əleyhiqazının üzlük hissəsinə nə əlavə edilib?",
    "options": [
      "Diktofon",
      "Qromofon",
      "Danışıq və suiçmə tərtibatı",
      "Səs gücləndirici",
      "Maqnitafon"
    ],
    "answer": "Danışıq və suiçmə tərtibatı"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "Şəhərdən kənar zona nədir?",
    "options": [
      "Güclü dağıntı ərazi sərhədindən dövlət sərhədinə qədər olan ərazi",
      "Şəhərin sərhədindən rayon sərhədinə qədər olan ərazi",
      "Sürüşmə ərazisindən dəmiryolu qovşağına qədər olan ərazi",
      "Katastrofik subasma ərazindən şəhərdən kənar zonaya qədər olan ərazi",
      "Tam dağıntı zonası sərhədindən qəbul məntəqəsinədək olan ərazi"
    ],
    "answer": "Güclü dağıntı ərazi sərhədindən dövlət sərhədinə qədər olan ərazi"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Fərdi mühafizə vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "ərzaq məhsullarının zərərsizləşdirilməsi",
      "sığınacaqlar, sadə daldanacaqlar və respiratorlar",
      "tənəffüs üzvlərini, dəri səthini və fərdi tibbi mühafizə vasitələri",
      "binadan təxliyyə, nəqliyyat vasitələri ilə köçürmə",
      "ərzaq məhsullarının mühafizəsi"
    ],
    "answer": "tənəffüs üzvlərini, dəri səthini və fərdi tibbi mühafizə vasitələri"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "QP-5 əleyhiqazı udub saxlaya bilmədiyi hansı qazdır?",
    "options": [
      "Propan qazını",
      "Karbon qazını",
      "Etilen qazını",
      "Dəm qazını",
      "Oksigen qazını"
    ],
    "answer": "Dəm qazını"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "Köçürmə vəsiqəsi neçə hissədən ibarət olur?",
    "options": ["5", "4", "1", "2", "3"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "Tibbi mühafizə vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "QP-5, sığınacaq, bakteriya əleyhinə zərf",
      "Süzücü əleyhqaz, fərdi dozimetr, bint, yod",
      "L-1 kostyumu, radiasiya əleyhinə zərf",
      "Respirator, Yardımçı zərf, radioaktiv mühafizə zərfi",
      "Fərdi dərman qutusu, kimya əleyhinə zərf, fərdi sarğı zərfi"
    ],
    "answer": "Fərdi dərman qutusu, kimya əleyhinə zərf, fərdi sarğı zərfi"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "Apteçkada şpiris-tyubik nə ilə doldurulur?",
    "options": [
      "2% promedol",
      "1% promedol",
      "Ağrıkəsici",
      "3% promedol",
      "Yanğına qarşı"
    ],
    "answer": "2% promedol"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "Spesifik və qeyri-spesifik profilaktika vasitələr hansı maddələrə aiddir?",
    "options": [
      "İonlaşdırıcı şüalanmanın təsir dərəcəsini zəiflədən maddələrə",
      "Bakteriya əleyhinə maddələrə",
      "Zəhər əleyhinə maddələrə",
      "Qismən sanitariya təmizlənməsi üçün",
      "Fosforlu-üzvi maddələrə"
    ],
    "answer": "Bakteriya əleyhinə maddələrə"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "Əhalinin köcürülməsi hansı prinsip üzrə aparılır?",
    "options": [
      "Ərazi-Istehsalat",
      "Kompleks yanaşma",
      "Fərdi yanaşma",
      "Daimi hazırlıq",
      "Qarşılıqlı əlaqə"
    ],
    "answer": "Ərazi-Istehsalat"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "Köçürülən əhali harada yerləşdirilir?",
    "options": [
      "Evlərdə, ictimai binalarda, çadırlarda və s.",
      "Zəlzələ zamanı sığınacaqlarda və avtobuslarda",
      "Yataqxanalarda, istifadəyə yararsız binalarda",
      "Eskalatorlarda və yol keçidlərində",
      "Açıq və yağmurlu havada, məktəblərdə"
    ],
    "answer": "Evlərdə, ictimai binalarda, çadırlarda və s."
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "Piyada kalonların hərəkəti zamanı kimlər getməlidir?",
    "options": [
      "qadınlar",
      "uşaqlar",
      "yataq xəstələri",
      "əsasən piyada gedə biləcək sağlam adamlar",
      "qocalar"
    ],
    "answer": "əsasən piyada gedə biləcək sağlam adamlar"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "Köcürmə zamanı hansı məntəqələr yaradılır?",
    "options": [
      "yardımçı təyinatlı otaqlar və qocalar otağı",
      "toplanış-köçürmə, aralıq köçürmə, qeydiyyat və qəbuletmə məntəqələri",
      "yardımçı idarəetmə məntəqəsi",
      "səyyar idarəetmə məntəqəsi və uşaqlı qadınlar otağı",
      "əsas təyinatlı otaqlar"
    ],
    "answer": "toplanış-köçürmə, aralıq köçürmə, qeydiyyat və qəbuletmə məntəqələri"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "Köçürmə məntəqəsi harada yerləşdirilir?",
    "options": [
      "tibb məntəqəsində",
      "Burada köçürülənlərin toplaşması, qeydiyyatı və ətraf zonalara göndərilməsi nəzərdə tutulan meydançalarında",
      "zavodun rəhbər heyətinin binasında",
      "kitabxana binasında",
      "uşaq bağçası binasında"
    ],
    "answer": "Burada köçürülənlərin toplaşması, qeydiyyatı və ətraf zonalara göndərilməsi nəzərdə tutulan meydançalarında"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "Gecə hərəkət edən zaman əsasən nəyə nəzər yetirilməlidir?",
    "options": [
      "qismən köçürülmə işlərinə",
      "tək-tək köçürmə məsələlərinə",
      "texniki tədbirlərin yerinə yetirilməsi işlərinə",
      "məhəllə-məhəllə köçürülməyə",
      "sıradakı qonşuların geri qalmamasına, istirahət zamanı yatıb qalmamasına"
    ],
    "answer": "sıradakı qonşuların geri qalmamasına, istirahət zamanı yatıb qalmamasına"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "Tənəffüz üzvlərinin mühafizə vasitələri neçə növə bölünür?",
    "options": ["3", "4", "6", "2", "5"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "R-2d respiratoru kimlər üçün nəzərdə tutulub?",
    "options": [
      "işçilər üçün",
      "sürücülər üçün",
      "fəhlələr üçün",
      "böyüklər üçün",
      "uşaqlar üçün"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "R-2d respiratoru neçə saat ərzində fasiləsiz mühafizəni təmin edir?",
    "options": ["1", "3", "4", "5", "2"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "Fərdi mühafizə vasitələri təsnif edildikdə neçə növə ayrılır?",
    "options": ["3", "5", "6", "4", "2"],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "QP-5 əleyhiqazında neçə bağlayıcı quraşdırılıb?",
    "options": ["4", "5", "2", "1", "3"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "Əleyhqazlar neçə növə ayrılır?",
    "options": ["5", "1", "2", "3", "4"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "1-5 yaşdan yuxarı kiçik yaşlı uşaqlar üçün hansı əleyhqazlardan istifadə edilməlidir?",
    "options": ["QP-7", "PDF-Ş", "QP-5", "DP-6", "PDF-7"],
    "answer": "DP-6"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "Kiçik ölçülü süzücü-uducu və şlem-maska tipli üzlük hissə ilə hasnı əleyhqazlar komplektləşdirilir?",
    "options": ["R-2", "QP-5, QP-5M", "R-D", "Kip-5", "PTM-1"],
    "answer": "QP-5, QP-5M"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "QP-7V əleyhqazının üzlük hissəsinə nə əlavə edilib?",
    "options": [
      "Maqnitafon",
      "Mikrofon",
      "danışıq tərtibatı və ordu su qabı",
      "Diktofon",
      "Qromofon"
    ],
    "answer": "danışıq tərtibatı və ordu su qabı"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "QP-7 tipli əleyhqaz neçə növdə buraxılır?",
    "options": ["1", "4", "2", "3", "5"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "Respiratorlar hansılardır?",
    "options": [
      "İD-1, RU-67, DP-5V",
      "ŞB-1, PDF-2,5, PDF-2D",
      "R-2,R-2D",
      "ŞB-1, QP-5, QP-5M",
      "RU-67, QP-5, DP-22V"
    ],
    "answer": "R-2,R-2D"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "Yaranmış vəziyyətdən asılı olaraq əhalinin köçürülməsi hansı qaydada aparılır?",
    "options": [
      "qismən köçürmə",
      "ümumi və qismən",
      "məhəllə-məhəllə köçürmə",
      "ailələrlə köçürmə",
      "tək-tək köçürmə"
    ],
    "answer": "ümumi və qismən"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "Yerüstü kəşfiyyat neçə növə bölünür?",
    "options": ["6", "5", "3", "2", "4"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "Ətraf mühitin radiaktiv, kimyəvi, güclü təsirli və bakterial maddələrlə zəhərlənməsi barədə dövlət orqanlarına məlumat vermək hansı nəzarət şəbəkəsi həyata keçirir?",
    "options": [
      "Müşahidə və laboratoriya nəzarəti şəbəkəsi (MLNŞ)",
      "Havadan kəşfiyyat",
      "Ümumi kəşfiyyat",
      "Radiasiya və kimya müşahidəsi postları (RKMP)",
      "Xüsusi kəşfiyyat"
    ],
    "answer": "Müşahidə və laboratoriya nəzarəti şəbəkəsi (MLNŞ)"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "Kəşfiyyatın dəqiq təşkil edilməsi üçün kim tam məsuliyyət daşıyır?",
    "options": [
      "MM qərargahının rəisi",
      "Bölmə rəisi",
      "MM qərargahının müavini",
      "MM qərargahının köçürmə üzrə müavini",
      "MM qərargahının maddi-texniki xidmətinin rəisi"
    ],
    "answer": "MM qərargahının rəisi"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "Radiasiya və kimya müşahidə postları, mühəndis və epidemioloji kəşfiyyat qrupları, baytar və fitopatoloji manqalar hansı kəşfiyyat növünə aiddir?",
    "options": [
      "xüsusi kəşfiyyat",
      "havadan kəşfiyyat",
      "dənizdən kəşfiyyat",
      "ümumi kəşfiyyat",
      "yerüstü kəşfiyyat"
    ],
    "answer": "xüsusi kəşfiyyat"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "Yerinə yetirdiyi vəzifələrin xarakterinə görə, fövqəladə hallar baş vermiş sahələrdə yaranan vəziyyət barədə dərhal ilkin məlumatlar əldə etmək üçün hansı kəşfiyyat aparılır?",
    "options": [
      "ümumi kəşfiyyat",
      "havadan kəşfiyyat",
      "çaydan kəşfiyyat",
      "xüsusi kəşfiyyat",
      "yerüstü kəşfiyyat"
    ],
    "answer": "ümumi kəşfiyyat"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "Zədələnmə ocaqlarında, təbii fəlakət və qəza rayonlarında ümumi vəziyyəti tez aşkar etmək üçün hansı nəqliyyat vasitələrindən istifadə edilir?",
    "options": [
      "sürətli gəmilər və katerlərdən",
      "yerüstü nəqliyyat vasitələrindən",
      "fərdi avtomobillərdən",
      "yeraitı nəqliyyat vasitələrindən",
      "təyyarələr və helikopterlərdən"
    ],
    "answer": "təyyarələr və helikopterlərdən"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "Zədələnmə ocaqlarında, təbii fəlakət və qəza rayonlarında ümumi vəziyyəti tez aşkar etmək üçün hansı kəşfiyyat növündən istifadə edilir?",
    "options": [
      "Yerüstü kəşfiyyat",
      "Xüsusi kəşfiyyat",
      "Havadan kəşfiyyat",
      "Ümumi kəşfiyyat",
      "Dənizdən kəşfiyyat"
    ],
    "answer": "Havadan kəşfiyyat"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "Obektlərdə hansı kəşfiyyat qrupları yaradılır?",
    "options": [
      "Meteroloji kəşfiyyat",
      "Radiasiya,kimyəvi, mühəndis və yanğın kəşfiyyatı",
      "Kinoloji kəşfiyyat",
      "Hidrodinamik kəşfiyyat",
      "Akustik kəşfiyyat"
    ],
    "answer": "Radiasiya,kimyəvi, mühəndis və yanğın kəşfiyyatı"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "Radiasiya şəraiti nə zaman yaranır?",
    "options": [
      "Kimyəvi silahın tətbiqi ilə",
      "Zəlzələnin baş verməsilə",
      "Bakterioloji silahın tətbiqi ilə",
      "Texnikanın sıradan çıxması ilə",
      "AES-da qəza və nüvə silahının tətbiqi"
    ],
    "answer": "AES-da qəza və nüvə silahının tətbiqi"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "Ən dəqiq, daha dolğun kəşfiyyat növü hansı sayılır?",
    "options": [
      "Dənizdən (çaydan) kəşfiyyat",
      "Ümumi kəşfiyyat",
      "Havadan kəşfiyyat",
      "Yerüstü kəşfiyyat",
      "Xüsusi kəşfiyyat"
    ],
    "answer": "Yerüstü kəşfiyyat"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "Sülh dövründə MM kəşfiyyatının əsas vəzifələrindən biri hansılardır?",
    "options": [
      "İşlədilmiş silahın növü, zərbənin nə vaxt və haraya endirildiyi, nüvə partlayışının gücü və koordinatlarını müəyyən etmək",
      "Ətraf mühitdə havanın, suyun, torpağın, maldarlıq və bitkiçilik məhsullarının radiaktiv, kimyəvi, bakterial maddələrlə çirklənməsinə vaxtaşırı müşahidə və laboratoriya nəzarəti aparmaq",
      "Zədələnmə ocağının hüdudlarını müəyyənləşdirmək",
      "Yanğın yerlərini, onların yayılma istiqamətini təyin etmək",
      "Xilasetmə və digər işlər aparılan rayonlarda zədələnmə şəraitinin necə dəyişdiyinə nəzarət etmək"
    ],
    "answer": "Ətraf mühitdə havanın, suyun, torpağın, maldarlıq və bitkiçilik məhsullarının radiaktiv, kimyəvi, bakterial maddələrlə çirklənməsinə vaxtaşırı müşahidə və laboratoriya nəzarəti aparmaq"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "Kimyəvi və yanğın şəraiti hansı üsullara əsasən qiymətləndirilir?",
    "options": [
      "Riyazi üsulla",
      "Təcrübə üsulu ilə",
      "Proqramlaşdırma üsulu ilə",
      "müşahidə üsullarına əsasən",
      "Proqnozlaşdırma və kəşfiyyat məlumatları"
    ],
    "answer": "Proqnozlaşdırma və kəşfiyyat məlumatları"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "Hədd nişanları radiasiyasının hansı səviyyəsindən qoyula bilər?",
    "options": ["4 r/saat", "5 r/saat", "1 r/saat", "0,5 r/saat", "10 r/saat"],
    "answer": "0,5 r/saat"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "Zəhərlənməni proqnozlaşdırmaq üçün ilkin məlumat hansılardır?",
    "options": [
      "Nüvə partlayışının koordinatları, küləyin istiqaməti",
      "Orta küləyin istiqaməti və sürəti",
      "Observasiya və karantin sənədləri",
      "Nüvə partlayışının vaxtı, növü və gücü, küləyin sürəti",
      "Partlayışın növü və gücü, havanın şaqulu hərəkəti"
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışının vaxtı, növü və gücü, küləyin sürəti"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "Soyuq havada zəhərləyici maddələri müəyyən edərkən indikator borucuqlarını qızdırmaq,habelə ampulaların donunu açmaq üçün nədən istifadə olunur?",
    "options": [
      "Tüstü əleyhinə süzgəclərdən",
      "Nasosun dəstəyindən",
      "Qoruyucu qalpaqlardan",
      "İndikatorun borucuqlarından",
      "Qızdırıcıdan"
    ],
    "answer": "Qızdırıcıdan"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "QKK cihazında nasos neçə hissədən ibarətdir?",
    "options": ["3", "4", "5", "2", "6"],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "Bir qızmızı haşiyəli və qırmızı nöqtəli indiqator borucuqları nə üçündür?",
    "options": [
      "Ümum zəhərləyici maddələri aşkar etmək",
      "Boğucu təsirli maddələri aşkar etmək",
      "Maddələr mübadiləsini pozan zəhərləyici maddələri aşkar etmək",
      "Yara əmələ gətirən maddələri aşkar etmək",
      "Sinif ifliedici ZM aşkar etmək və qatılığını ölçmək"
    ],
    "answer": "Sinif ifliedici ZM aşkar etmək və qatılığını ölçmək"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "1 sarı haşiyəli indiqator borucuqları nə üçündür?",
    "options": [
      "Maddələr mübadiləsini pozan zəhərləyici maddələri aşkar etmək",
      "Sinif ifliedici zəhərləyici maddələri aşkar etmək",
      "Boğucu təsirli maddələri aşkar etmək",
      "Ümum zəhərləyici maddələri aşkar etmək",
      "Dəridə yaraçıxaran zəhərləyici maddələri aşkar etmək"
    ],
    "answer": "Dəridə yaraçıxaran zəhərləyici maddələri aşkar etmək"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "Dozimetrik cihazların sxemində çevrilən siqnalların xarakterinə görə qurğular neçə qrupa ayrıla bilər?",
    "options": ["3", "6", "4", "2", "5"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "İD-1 komplektin saz işləmə müddəti ən azı neçə saatdır?",
    "options": [
      "5000 saat",
      "1000 saat",
      "4000 saat",
      "3000 saat",
      "2000 saat"
    ],
    "answer": "5000 saat"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "Nasos ucluğu qıfının daxili səthini davamlı zəhərləyici maddələrlə çirklənmədən qorumaq, habelə torpağın və dənəvər maddələrin nümunələrini (problarını) yerləşdirmək üçün nədən istifadə edilir?",
    "options": [
      "Tüstü əleyhinə süzgəclərdən",
      "Kasetlərdən",
      "Qoruyucu qalpaqlardan",
      "Radiaktiv zərrəciklərdən",
      "İndikator borucuqlarından"
    ],
    "answer": "Qoruyucu qalpaqlardan"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "İndikator borucuqlarından istifadə etmək üçün öncə hansı əməliyyat aparılır?",
    "options": [
      "Onlar qızdırılır",
      "Onların başları nasosda kəsilir",
      "Onlar kimyəvi yoxlanılır",
      "Onlar soyudulur",
      "Onlar fiziki yoxlanır"
    ],
    "answer": "Onların başları nasosda kəsilir"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "Nasosun nişanlanmış baş hissəsi nə üçündür?",
    "options": [
      "Patronları deşmək",
      "İndikator borucuqlarını kəsmək və onlardan havanı keçirmək",
      "İndikator borucuqlarını rəngləmək",
      "Ampulaları lehimləmək",
      "Qızdırıcı saxlamaq"
    ],
    "answer": "İndikator borucuqlarını kəsmək və onlardan havanı keçirmək"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "Təyinatına, vericisinin tipinə, ölçülən şüalanmanın növünə və cihazın sxeminin çevirdiyi elektrik siqnallarının xarakterinə görə bütün cihazlar neçə qrupa ayrılır?",
    "options": [
      "Dozimetrlər, protektorlar, Merkali şkalası",
      "İndiqatorlar, rentgeınmetrlər, radiometrlər, dozimetrlər",
      "Barometrlər, termometrlər, VPXR",
      "Bofort şkalası, rengenmetr-radiometrlər",
      "Radiometrlər, Rixter şkalası, psixometrlər"
    ],
    "answer": "İndiqatorlar, rentgeınmetrlər, radiometrlər, dozimetrlər"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "Üç yaşıl həlqəli indikator borucuqları nə üçündür?",
    "options": [
      "Fosgen, sianid turşusu və xlorsianı ölçmək",
      "Si-Esi qazlarını aşkarlamaq",
      "Zarin və zomanı tapıb ölçmək",
      "İpriti və lyuziti aşkarlayıb ölçmək üçündür",
      "Bi-zeti konsentrasiyasını ölçmək"
    ],
    "answer": "Fosgen, sianid turşusu və xlorsianı ölçmək"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "İD-1 fərdi dozimetrlər komplekti kimlər üçün nəzərdə tutulub?",
    "options": [
      "Kəşfiyatçılar və şəxsi heyətlərə",
      "Rəhbər və idarəedici şəxslər",
      "Manqa və qrup heyəti üçün",
      "Radiasiya kəşfiyyat dəstələri və şəxsi heyət",
      "İdarəedici şəxslər və şəxsi heyət"
    ],
    "answer": "Rəhbər və idarəedici şəxslər"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "Fərdi dozimetrlər yüklənməyə nə vaxt qoyurlar?",
    "options": [
      "Paylanmazdan 5 saat əvvəl",
      "Paylanmağa əmr alınandan 3 saat sonar",
      "Paylanan günü və saatı",
      "Paylanmazdan 1 saat əvvəl",
      "Paylanmağa 1 gün qalmış"
    ],
    "answer": "Paylanmazdan 1 saat əvvəl"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "Rentgenmetrlər hansı ionlaşdırıcı şüaları olçürlər?",
    "options": ["proton", "α", "β", "γ", "n"],
    "answer": "γ"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "Təyinatına görə dozimetrik cihazlar neçə növə bölünürlər?",
    "options": ["4", "6", "2", "3", "1"],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "0,2 R/s-a çatanda bu barədə səs və işıq siqnalları verilməsini təmin edən cihaz hansıdır?",
    "options": ["DP-5V", "DP-64", "İMD-21", "DP-5A", "DP-22V"],
    "answer": "DP-64"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "DP-64 cihazı indikator-siqnalizatoru neçə R/s-a çatanda bu barədə səs və işıq siqnalları verilməsini təmin edir?",
    "options": ["0,5 R/s", "0,4 R/s", "0,2 R/s", "0,6 R/s", "0,1 R/s"],
    "answer": "0,2 R/s"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "QKK cihazında şüşə borucuqlarının adı nədir?",
    "options": [
      "İndikator",
      "kondensat",
      "luminofor",
      "Saxlama cihazı",
      "fotoluminoforlar"
    ],
    "answer": "İndikator"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "Aşağıdakılardan hansı MM xəbərdarlıq siqnalı deyil?",
    "options": [
      "Hava həyacanı sovuşdu",
      "Hava həyacanı",
      "Təbii fəlakət həyacanı",
      "Radiasiya təhlükəsi, kimyəvi həyacan",
      "Hamının diqqətinə"
    ],
    "answer": "Təbii fəlakət həyacanı"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "Obyektlərin mülci müdafiə planı kim tərəfindən təsdiq olunur?",
    "options": [
      "obyektin işçiləri tərəfindən",
      "obyektin rəis müavini tərəfindən",
      "obyektin rəhbəri (rəisi, müdiri və ya direktoru) tərəfindən",
      "obyektin kadrlar şöbəsi tərəfindən",
      "obyektin qərargah rəisi tərəfindən"
    ],
    "answer": "obyektin rəhbəri (rəisi, müdiri və ya direktoru) tərəfindən"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "Mülci müdafiə kim tərəfindən idarə olunur?",
    "options": [
      "Mülci müdafiənin şəxsi heyəti tərəfindən",
      "Mülci müdafiə rəisinin müavini tərəfindən",
      "Mülci müdafiənin hərbiləşdirilmiş dəstələri tərəfindən",
      "Mülci müdafiə rəhbəri tərəfindən",
      "Mülci müdafiənin təsərrüfat rəisi tərəfindən"
    ],
    "answer": "Mülci müdafiə rəhbəri tərəfindən"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "Obyektlərdə rabitənin təşkilinə kim rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "obyektin mülci müdafiə qərargahının rəisi",
      "obyektin mühəndisi",
      "obyektin işçiləri",
      "obyektin rəis müavini",
      "təsərrüfat rəisi"
    ],
    "answer": "obyektin mülci müdafiə qərargahının rəisi"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "Təsərrüfat birliklərdə və obyektlərdə mülci müdafiəyə bilavasitə kimlər rəhbərlik edirlər?",
    "options": [
      "xidmət dəstələri",
      "onların rəhbərləri və sahibkarları",
      "dövlət orqanları",
      "icra hakimiyyəti nümayəndələri",
      "mülci müdafiə xidməti"
    ],
    "answer": "onların rəhbərləri və sahibkarları"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "Mülci müdafiə rəhbərliyinin idarəetmə üzrə iş prosesi neçə mərhələdən ibarətdir?",
    "options": ["1", "4", "3", "2", "5"],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "İcra hakimiyyətləri müharibə dövründə düşmənin hücumu barədə MM -nin xəbərdarlıq siqnalını hansı ərazilərdə əhaliyə çatdırmalıdır?",
    "options": [
      "Obyekt ərazisində",
      "Parklarda",
      "Ərzaq anbarında",
      "Şəhər və rayon ərazisində",
      "Bulvar ərazisində"
    ],
    "answer": "Şəhər və rayon ərazisində"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "Təyinatına görə idarəetmə məntəqəsinin növləri hansılardır?",
    "options": [
      "əsas, ehtiyyat, yardımçı, səyyar",
      "zirzəmi,yeraltı anbar",
      "əsas, zal, dəhliz",
      "tibb məntəqəsi, əlavə",
      "köməkçi, əlavə, dəhliz"
    ],
    "answer": "əsas, ehtiyyat, yardımçı, səyyar"
  },
  {
    "id": 221,
    "question": "MM təşkilatının aparat rəhbəri kimdir?",
    "options": [
      "müəssisənin rəhbəridir",
      "mülci müdafiə təşkilatının rəis müavinidir",
      "fövqəladə hallarda müəssisənin baş mühəndisidir",
      "mülci müdafiə nazirinin müavinidir",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyinin əməkdaşıdır"
    ],
    "answer": "mülci müdafiə təşkilatının rəis müavinidir"
  },
  {
    "id": 222,
    "question": "Respublika təsərrüfatının fəaliyyətinin dayanıqlılığının əsas tərkib hissəsi nədən asılıdır?",
    "options": [
      "hər bir obyekt və sənaye kompleksinin inşasından",
      "zədələyici amillərin təsirinə qarşı hər bir obyekt və sənaye kompleksinin mənəvi dayanıqlılığından",
      "kompleks tədbirlər keçirməkdən",
      "zədələyici amillərin təsirinni izləməkdən",
      "zədələyici amillərin təsirinə qarşı hər bir obyekt və sənaye kompleksinin fiziki dayanıqlılığından"
    ],
    "answer": "zədələyici amillərin təsirinə qarşı hər bir obyekt və sənaye kompleksinin fiziki dayanıqlılığından"
  },
  {
    "id": 223,
    "question": "Mümkün dagılma ərazisi neçə zonaya bölünür?",
    "options": ["2", "3", "5", "4", "6"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 224,
    "question": "Obyektin dayanıqlığının artırılması üçün səfərbərlik ehtiyatı hansıdır?",
    "options": [
      "Fərdi mühafizə vasitələri ehtiyatı",
      "Üzülməyən azuqə, neft məhsulları, xammal",
      "İş rejiminin tənzimlənməsi",
      "Fəhlələrin mühafizəsi üçün sığınacaqların hazırlığa gətirilməsi",
      "Unikol aparatları və dəzgahlar"
    ],
    "answer": "Üzülməyən azuqə, neft məhsulları, xammal"
  },
  {
    "id": 225,
    "question": "Zədələnmə ocaqları hansı formada olur?",
    "options": [
      "Piramida, üç bucaq formalı, seqment",
      "Dairəvi, zolaq, qeyri-müəyyən",
      "Kvadrat, düzbucaqlı, müəyyən formada",
      "Prizma, konus, silindr formal",
      "Dörd bucaq, sektor, silindr"
    ],
    "answer": "Dairəvi, zolaq, qeyri-müəyyən"
  },
  {
    "id": 226,
    "question": "Yerdəyişmə, çökmə, əyilmə, aşma hansı qrup zədələnməyə aiddir?",
    "options": [
      "ikinci qrup zədələnməyə",
      "dördüncü qrup zədələnməyə",
      "üçüncü qrup zədələnməyə",
      "zədələnməyə aid deyil",
      "brinci qrup zədələnməyə"
    ],
    "answer": "brinci qrup zədələnməyə"
  },
  {
    "id": 227,
    "question": "İşini davam etdirən obyektdə neçə iş növbəsi təyin edilir?",
    "options": ["6", "8", "2", "4", "3"],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 228,
    "question": "Obyektin dayanıqlığı hansı tədbirlərdən asılı olur?",
    "options": [
      "Fəhlə və qulluqçuların mühafizə edilmə imkanından",
      "Səfərbər edilən xammaldan",
      "Fəhlə və qulluqçuların iş bacarığından",
      "Avadanlığın sazlığından",
      "İdarəetmə sisteminin avtomatlaşdırılması səviyyəsindən"
    ],
    "answer": "Fəhlə və qulluqçuların mühafizə edilmə imkanından"
  },
  {
    "id": 229,
    "question": "İqtisadiyyatın dayanıqlığı nədir?",
    "options": [
      "Obyektlərin işinin pul dövriyyəsinin dayanıqlığı",
      "Nəqliyyatın dayanıqlığı",
      "Respublika təssərüfatının dayanıqlığı",
      "Sahələrin işinin dayanıqlığı",
      "Fəhlə və qulluqçuların bacarığı"
    ],
    "answer": "Obyektlərin işinin pul dövriyyəsinin dayanıqlığı"
  },
  {
    "id": 230,
    "question": "Zədələnmə ocağında yerinə yetirilən işlər neçə hissədən ibarətdir?",
    "options": ["5", "2", "3", "4", "6"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 231,
    "question": "Şəhərin ayrı-ayrı mikrorayonlara bölünməsi hansı rolu oynayır?",
    "options": [
      "fövqəladə hallar zamanı qaz təchizatının saxlanılması üçün vacibdir",
      "əhalinin monitorinqini aparmaq",
      "yanğınların yayılması ehtimalını azaltmaq və daha səmərəli xilasetmə əməliyyatlarına töhfə vermək üçün vacibdir",
      "fövqəladə hallar zamanı içməli su təchizatının saxlanılması üçün vacibdir",
      "ən çox məskunlaşan əraziləri müəyyən etmək vacibdir"
    ],
    "answer": "yanğınların yayılması ehtimalını azaltmaq və daha səmərəli xilasetmə əməliyyatlarına töhfə vermək üçün vacibdir"
  },
  {
    "id": 232,
    "question": "Zədələnmə ocaqlarında yerinə yetirilən işlər neçə mərhələdən ibarətdir?",
    "options": ["4", "6", "5", "2", "3"],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 233,
    "question": "Fövqəladə hadisə nəticələrinin aradan qaldırılması üzrə işlər neçə mərhələ üzrə yerinə yetirilir?",
    "options": ["3", "4", "5", "6", "2"],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 234,
    "question": "Digər təxirəsalınmaz işlərin məqsədi nədir?",
    "options": [
      "Xilasedicilərin təhlükəsizliyi üçün",
      "Qaçış yollarının çəkilməsi",
      "Əhalinin daşınması üçün",
      "qəza-xilasetmə işlərinin aparılmasına şərait yaratmaq",
      "Tibbi yardımın göstərilməsi üçün şərait yaratmaq"
    ],
    "answer": "qəza-xilasetmə işlərinin aparılmasına şərait yaratmaq"
  },
  {
    "id": 235,
    "question": "Ali təhsil müəssisələrində Mülci müdafiə fənni proqram üzrə neçə saat tədris olunur?",
    "options": ["45", "30", "46", "50", "60"],
    "answer": "45"
  },
  {
    "id": 236,
    "question": "Əhalinin mülci müdafiəyə hazırlanmasının hansı üsulları mümkün deyil?",
    "options": ["mühazirə", "izahat", "göstəriş", "nümayiş", "laboratoriya"],
    "answer": "laboratoriya"
  },
  {
    "id": 237,
    "question": "Öyrənilən üsulların və hərəkətlərin bir neçə dəfə təkrar edilməsi hansı üsulla aparılır?",
    "options": [
      "Nümayiş",
      "İzahat",
      "Göstəriş",
      "Çalışma, məşq",
      "Müstəqil iş"
    ],
    "answer": "Çalışma, məşq"
  },
  {
    "id": 238,
    "question": "İş saatlarında hansı hazırlıq həyata keçirilir?",
    "options": [
      "taktiki-xüsusi hazırlıq",
      "Müstəqil hazırlıq",
      "Xüsusi hazırlıq",
      "Nümayiş",
      "Ümumi hazırlıq"
    ],
    "answer": "Xüsusi hazırlıq"
  },
  {
    "id": 239,
    "question": "Obyektlərdə rəhbər heyətin əməli məşqləri ildə neçə dəfə keçirilir?",
    "options": [
      "ildə 2 dəfə",
      "ildə 5 dəfə",
      "ildə 3 dəfə",
      "ildə 1 dəfə",
      "ildə 4 dəfə"
    ],
    "answer": "ildə 1 dəfə"
  },
  {
    "id": 240,
    "question": "Obyektlərdə kompleks MM təlimləri neçə ildən bir keçirilir?",
    "options": [
      "2 ildən bir",
      "1 ildən bir",
      "3 ildən bir",
      "4 ildən bir",
      "5 ildən bir"
    ],
    "answer": "3 ildən bir"
  },
  {
    "id": 241,
    "question": "Prinsiplərdən hansı MM tədrisinə aid deyil?",
    "options": [
      "Elmililik",
      "Təlimin müntəzəmliliyi, ardıcıllığı",
      "Şüurluluq",
      "Təlimin fəallılığı və əyanililik",
      "Dəqiqlik və məqsədyönlülük"
    ],
    "answer": "Dəqiqlik və məqsədyönlülük"
  },
  {
    "id": 242,
    "question": "Obyektin mülci müdafie məşqi neçə ildən bir keçirilir?",
    "options": [
      "5 ildən bir",
      "3 ildən bir",
      "2 ildən bir",
      "1 ildən bir",
      "4 ildən bir"
    ],
    "answer": "3 ildən bir"
  },
  {
    "id": 243,
    "question": "Dezinfeksiya əməliyyatı nəyi nəzərdə tutur?",
    "options": [
      "Bizi əhatə edən yoluxucu xəstəlik törədən mikrobların məhv edilməsini",
      "Bizi əhatə edən, təhlükə törədən heyvanların qorunub saxlanması",
      "Təhlükə törədən heyvanların məhv edilməsini",
      "Yoluxucu xəstəlik törədən gəmircilərin məhv edilməsini",
      "Yoluxucu xəstəlik törədən həşaratların məhv edilməsini"
    ],
    "answer": "Bizi əhatə edən yoluxucu xəstəlik törədən mikrobların məhv edilməsini"
  },
  {
    "id": 244,
    "question": "Deratizasiya nədir?",
    "options": [
      "yolxucu xəstəlikləri yayan gəmiricilərin məhv edilməsi",
      "radioaktiv maddələrdən insanların zəhərlənməməsi üçün ərazidən təmizlənməsi",
      "yolxucu xəstəlikləri yayan insanların məhv edilməsi",
      "ZM-lə insanların və heyvanların zəhərlənməsinin qarşısını almaq üçün zərərsizləşdirmə üsulları",
      "heyvanların bakterioloji vasitələrdən mühafizəsi üçün aparılan üsuldur"
    ],
    "answer": "yolxucu xəstəlikləri yayan gəmiricilərin məhv edilməsi"
  },
  {
    "id": 245,
    "question": "Deqazasiya hansı üsullarla aparılır?",
    "options": [
      "dezinfeksiya üsulla",
      "mexaniki, fiziki və kimyəvi",
      "mexaniki və toksikoloji",
      "deratizasiya üsulla",
      "fiziki və bakterioloji"
    ],
    "answer": "mexaniki, fiziki və kimyəvi"
  },
  {
    "id": 246,
    "question": "AI-1 ilk yardım dəstində (apteçka) neçə Sistamin tableti var?",
    "options": ["7", "12", "17", "5", "15"],
    "answer": "12"
  },
  {
    "id": 247,
    "question": "Taun xəstəliyinin törədiciləri suda hansı müddətdə təhlükəli olaraq qalır?",
    "options": ["10 gün", "30 gün", "50 gün", "20 gün", "25 gün"],
    "answer": "30 gün"
  },
  {
    "id": 248,
    "question": "Taun xəstəliyinin törədiciləri süddə hansı müddətdə təhlükəli olaraq qalır?",
    "options": ["70 gün", "60 gün", "100 gün", "90 gün", "50 gün"],
    "answer": "90 gün"
  },
  {
    "id": 249,
    "question": "Yağ, piy, pendir və digər yeyinti məhsulları necə dezaktivasiya edilməlidir?",
    "options": [
      "Orta qatından 1-2 mm qalınlığından kəsməklə",
      "Üst qatlarından 2-3 mm qalınlığından kəsməklə",
      "Bütün səthlərdən 3-4 sm kəsməklə",
      "Alt qatından 3-4 sm qalınlığından kəsməklə",
      "Üst qatından 4-5 mm qalınlığından kəsməklə"
    ],
    "answer": "Üst qatlarından 2-3 mm qalınlığından kəsməklə"
  },
  {
    "id": 250,
    "question": "Deqazasiya maddələrinin zəhərlənmiş obyektlərin üzərindəki zəhərləyici maddələrlə kimyəvi əlaqələrə qoşulması üsulu hansıdır?",
    "options": [
      "mexaniki üsul",
      "fiziki-kimyəvi üsul",
      "kimyəvi üsul",
      "fiziki üsul",
      "dezinseksiya üsul"
    ],
    "answer": "kimyəvi üsul"
  },
  {
    "id": 251,
    "question": "Apteçkanın ağ rəngli panelində neçə həbb yerləşir?",
    "options": ["5", "12", "15", "10", "7"],
    "answer": "15"
  },
  {
    "id": 252,
    "question": "AI-1 ilk yardım dəstində neçə Taren tableti var?",
    "options": ["6", "5", "4", "7", "3"],
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": 253,
    "question": "Maye halında olan bitki yağları necə dezaktivasiya edilməlidir?",
    "options": [
      "Soyutmaqla",
      "Süzülməklə-çökdürülməklə",
      "Buxarlandırmaqla",
      "Qaynatmaqla",
      "Durultmaqla"
    ],
    "answer": "Süzülməklə-çökdürülməklə"
  },
  {
    "id": 254,
    "question": "İlk tibbi yardım ilk növbədə kimlərə göstərilir?",
    "options": [
      "kontuziya olmuş insanlara",
      "yorğun halında olan insanlara",
      "təşfişə düşmüş insanlara",
      "arteryal qanaxması olan zədələnmişlərə",
      "şokda olmuş insanlara"
    ],
    "answer": "arteryal qanaxması olan zədələnmişlərə"
  },
  {
    "id": 255,
    "question": "Dezinfeksiya fiziki üsulla necə həyata keçirilir?",
    "options": [
      "Fiziki-mexaniki təsirlə",
      "Oksidləşdirmə ilə",
      "Kimyəvi təsirlə",
      "Turşularla təsir etməklə",
      "Mexaniki aşılanmaqla"
    ],
    "answer": "Fiziki-mexaniki təsirlə"
  },
  {
    "id": 256,
    "question": "Dezinfeksiya kimyəvi üsulla necə həyata keçirilir?",
    "options": [
      "Neft məhsullarından istifadə etməklə",
      "Mexaniki üsulla aşılamaqla",
      "Oksidləşmiş maddələrdən istifadə etməklə",
      "Fiziki-mexaniki təsir etməklə",
      "Kimyəvi maddələrdən istifadə etməklə"
    ],
    "answer": "Kimyəvi maddələrdən istifadə etməklə"
  },
  {
    "id": 257,
    "question": "Deratizasiya əməliyyatı nəyi nəzərdə tutur?",
    "options": [
      "Təhlükə törədən gəmiricilərin məhv edilməsi",
      "Təhlükə törədən insanların təhlükəsizliyini",
      "Təhlükə törədən heyvanların məhv edilməsi",
      "Təhlükə törədən bakteriyaların məhv edilməsi",
      "Təhlükə törədən virusların məhv edilməsi"
    ],
    "answer": "Təhlükə törədən gəmiricilərin məhv edilməsi"
  },
  {
    "id": 258,
    "question": "Apteçkada şpris tyubik nə ilə doldurulur?",
    "options": [
      "Yanığa qarşı",
      "3% promedol",
      "2% promedol",
      "Ağrıkəsici",
      "1% promedol"
    ],
    "answer": "2% promedol"
  },
  {
    "id": 259,
    "question": "Mülki müdafiə sahəsində dövlətin vəzifələri nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "Daxili qoşunlara göstəriş vermək",
      "İdarə və təşkilatların vəziyyətiərini müəyyən etmək",
      "Mülki müdafiə sisteminə rəhbərlik etmək, strukturunu, tərkibini, qarşılıqlı əlaqəni, maliyyə və maddi-texniki təminat qaydasını müəyyən etmək",
      "Fəhlə və qulluqçulara maliyyə yardımı etmək",
      "Xilasediciləri cəlb etmək"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə sisteminə rəhbərlik etmək, strukturunu, tərkibini, qarşılıqlı əlaqəni, maliyyə və maddi-texniki təminat qaydasını müəyyən etmək"
  },
  {
    "id": 260,
    "question": "Dərhal xəbərdarlıq prinsipi nə deməkdir?",
    "options": [
      "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında idarə və təşkilatlara dərhal məlumat verilməməsi",
      "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında dövlət hakimiyyət orqanlarına dərhal məlumat verilməsi",
      "Baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında şəhər əhalisinə dərhal məlumat verilməməsi",
      "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında Azərbaycan Respublikasının əhalisinə dərhal məlumat verilməsi",
      "Baş verə biləcək fövqəladə hadisələr haqqında obyektlərdə fəhlə və qulluqçulara dərhal məlumat verilməsi"
    ],
    "answer": "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında dövlət hakimiyyət orqanlarına dərhal məlumat verilməsi"
  },
  {
    "id": 261,
    "question": "Daimi hazırlıq prinsipi nə deməkdir?",
    "options": [
      "Ümumqoşun hissələrinin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması",
      "Əhalinin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması",
      "Xilasedicilərin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olmaması",
      "Daxili qoşunların fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması",
      "Mülki müdafiə sisteminin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə sisteminin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması"
  },
  {
    "id": 262,
    "question": "Fərqli və kompleks yanaşma prinsipi nə deməkdir?",
    "options": [
      "Bölgələrin xüsusiyyətləri nəzərə alınmadan əlaqələndirilmiş şəkildə həyata keçirilməsi",
      "Tək bir şəhərin xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla əlaqələndirilmiş şəkildə həyata keçirilməsi",
      "Mülki müdafiə tədbirlərinin obyektlərin, şəhər və bölgələrin hərbi-strateji, iqtisadi və digər xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla əlaqələndirilmiş şəkildə həyata keçirilməsi",
      "Obyektlərin xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla əlaqələndirilməmiş şəkildə həyata keçirilməsi",
      "Ümumiyyətlə bütün xüsusiyyətlər nəzərə alınmadan əlaqələndirilməmiş şəkildə həyata keçirilməsi"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə tədbirlərinin obyektlərin, şəhər və bölgələrin hərbi-strateji, iqtisadi və digər xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla əlaqələndirilmiş şəkildə həyata keçirilməsi"
  },
  {
    "id": 263,
    "question": "Mülki müdafiə sistemi nədir?",
    "options": [
      "mülki müdafiənin vəzifələrinin yerinə yetirilməsi lazım olmayan qüvvə və vasitələrin, xüsusi fondların, rabitə, xəbərdarlıq sistemlərinin təyinatıdır",
      "xüsusi fondların, rabitə, xəbərdarlıq və informasiya təminatı sistemlərinin dağınıq olması",
      "müvafiq icra hakimiyyəti orqanlarının, qüvvə və vasitələrin iş qabiliyyətini tənzimləyən sistemdir",
      "mülki müdafiənin vəzifələrinin yerinə yetirilməsi həvalə edilmiş qüvvələrinin bir başa öz vəzifələrini yerinə yetirməsi",
      "mülki müdafiənin vəzifələrinin yerinə yetirilməsi həvalə edilmiş müvafiq icra hakimiyyəti orqanlarının, qüvvə və vasitələrin, xüsusi fondların, rabitə, xəbərdarlıq və informasiya təminatı sistemlərinin məcmusudur"
    ],
    "answer": "mülki müdafiənin vəzifələrinin yerinə yetirilməsi həvalə edilmiş müvafiq icra hakimiyyəti orqanlarının, qüvvə və vasitələrin, xüsusi fondların, rabitə, xəbərdarlıq və informasiya təminatı sistemlərinin məcmusudur"
  },
  {
    "id": 264,
    "question": "Mülki müdafiə fənnindən nəyi öyrənirik?",
    "options": [
      "Dinc və müharibə dövründə əhalinin və ərazinin təhlükəsizliyinin təmin edilməsini",
      "Çürümə mərhələsini",
      "Baş verən hadisənin izlənməsini",
      "Bəzi fövqəladə hallarda üçüncü mərhələnin tamamlanmasını",
      "Obyektlərə və ətraf mühitə müsbət təsir göstərən amilləri"
    ],
    "answer": "Dinc və müharibə dövründə əhalinin və ərazinin təhlükəsizliyinin təmin edilməsini"
  },
  {
    "id": 265,
    "question": "Mülki müdafiənin neçə təşkili prinsipləri vardır?",
    "options": ["3", "7", "6", "5", "4"],
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": 266,
    "question": "Mülki müdafiənin məqsədi nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "Əhali ilə məşqlər keçmək",
      "Obyektlərdə fəhlə və qulluqçularla təlim keçmək",
      "Profilaktik tədbirlər həyata keçirmək, ziyan və itkilərin həcmini maksimum azaltmaq, hadisələrin və onların nəticələrini aradan qaldırmaqdan",
      "Qüvvə və vasitələri toplamaq",
      "Şirkətlərin rəhbərləri ilə əlaqə saxlamaq"
    ],
    "answer": "Profilaktik tədbirlər həyata keçirmək, ziyan və itkilərin həcmini maksimum azaltmaq, hadisələrin və onların nəticələrini aradan qaldırmaqdan"
  },
  {
    "id": 267,
    "question": "Mülki müdafiənin təmin edilməsi hansı qərara əsasən müəyyən edilir?",
    "options": [
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 393 nömrəli Qərarı",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 293 nömrəli Qərarı",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 139 nömrəli Qərarı",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 193 nömrəli Qərarı",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 239 nömrəli Qərarı"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 193 nömrəli Qərarı"
  },
  {
    "id": 268,
    "question": "Mülki müdafiə tələblərini pozan şəxsləri nə gözləyir?",
    "options": [
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə töhmət vermək",
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə şiddətli töhmət vermək",
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə məzəmmət etmək",
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə mükafat vermək",
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə müəyyən olunmuş məsuliyyətə cəlb etmək"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə müəyyən olunmuş məsuliyyətə cəlb etmək"
  },
  {
    "id": 269,
    "question": "Aşağıdakılardan hansı mülki müdafiənin prinsipi deyil?",
    "options": [
      "ərazi prinsipi",
      "dərhal xəbərdarlıq prinsipi",
      "əhalinin təşkili prinsipi",
      "daimi hazırlıq prinsipi",
      "fərqli və kompleks yanaşma prinsipi"
    ],
    "answer": "əhalinin təşkili prinsipi"
  },
  {
    "id": 270,
    "question": "Şəhərlərdə kəskin oksigen aclığının baş verməsi zamanı hansı fövqəladə vəziyyət baş verər?",
    "options": [
      "ekoloji fövqəladə vəziyyət",
      "şəhər FH",
      "geoloji fövqəladə vəziyyət",
      "təbii fövqəladə hal",
      "sosial fövqəladə hal"
    ],
    "answer": "ekoloji fövqəladə vəziyyət"
  },
  {
    "id": 271,
    "question": "Hərbi xarakterli münaqişənin yaranmasında əsas səbəb nədir?",
    "options": [
      "Siyasətdə ikili münasibətlərin təsiri ilə ədalətsiz olmaq",
      "Yeni silah növünün sınaqdan çıxarılması",
      "Ərazi hərisliyi, qəsbkarlıq, aclıq",
      "Daxili böhran, siyasi hegemonluq və ona imkanın olması",
      "Güclünün gücsüzə təcavüzü"
    ],
    "answer": "Daxili böhran, siyasi hegemonluq və ona imkanın olması"
  },
  {
    "id": 272,
    "question": "Nəticələrin miqyasına görə FH-lar necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "Kiçik miqyaslı, yerli, kənd daxili, iri miqyaslı FH",
      "Lokal, obyekt miqyaslı, yerli, regional, milli və qlobal FH",
      "Milli, şəhər daxili FH",
      "Lokal, sosial mədəni, qlobal, siyasi xarakterli FH",
      "Yerli və qlobal, regional, obyekt daxili və xarici FH"
    ],
    "answer": "Lokal, obyekt miqyaslı, yerli, regional, milli və qlobal FH"
  },
  {
    "id": 273,
    "question": "Texnogen gəza zamanı ən çox zərər çəkən kimlərdir?",
    "options": [
      "mühəndislər, mexaniklər",
      "sanitar mühafizə ərazisində qanunsuz məskunlaşmış əhali",
      "fəhlələr və texniki işçilər",
      "məktəblilər və tələbələr",
      "şəhər əhalisinin bir qismi"
    ],
    "answer": "sanitar mühafizə ərazisində qanunsuz məskunlaşmış əhali"
  },
  {
    "id": 274,
    "question": "Metanın yanması zamanı hansı qaz əmələ gəlir?",
    "options": ["karbon qazı", "helium", "dəm qazı", "azot", "oksigen"],
    "answer": "karbon qazı"
  },
  {
    "id": 275,
    "question": "Yanğını söndürmək üçün yeraltı su kəmərlərinə xüsusi qurğu quraşdırılır. O, necə adlanır?",
    "options": [
      "yanğın hovuzu",
      "ventilyasiya sistemi",
      "yanğın hidrantı",
      "yanğın ekranı",
      "xarici müşahidə kameraları"
    ],
    "answer": "yanğın hidrantı"
  },
  {
    "id": 276,
    "question": "FH-lar ağırlıq dərəcələrinə görə necə xarakterizə olunur?",
    "options": [
      "Yüngül, ağır, kənd daxili, respublika miqyaslı",
      "Yüngül, regional, dəhşətli, ölkə miqyaslı",
      "Orta ağırlıqlı, şəhər daxili, milli faciə",
      "Keçilməz, orta ağır, dini zəmində",
      "Yüngül, orta ağırlıqlı, ağır, çox ağır, fəlakət, böhranlı, əvəzolunmaz"
    ],
    "answer": "Yüngül, orta ağırlıqlı, ağır, çox ağır, fəlakət, böhranlı, əvəzolunmaz"
  },
  {
    "id": 277,
    "question": "Təbii, ekoloji, texnogen, sosial-siyasi və hərbi hansı növ fh aiddir?",
    "options": [
      "Kimyəvi xassələrinə görə",
      "Miqyasına görə",
      "Mənsubiyyətinə görə",
      "Fiziki xassələrinə görə",
      "Baş vermə sahələrinə görə"
    ],
    "answer": "Baş vermə sahələrinə görə"
  },
  {
    "id": 278,
    "question": "Sənaye qəzaları nədir?",
    "options": [
      "İnsanların zədələnməməsi ilə nəticələnən hadisədir",
      "Obyektin işinin yavaş-yavaş dayanması nəticəsində qurğuların sıradan çıxması ilə nəticələnən qəzalar",
      "Obyektin tikilməsi, qurğuların fəaliyyəti və insanların məhv olması ilə nəticələnən qəzalar",
      "Obyektin işinin qəflətən dayanması baş vermədən və insanların zədələnməsi ilə nəticələnən qəzalar",
      "Obyektin işinin qəflətən dayanması nəticəsində binaların, qurğuların və başqa avadanlıqların sıradan çıxması, dağılması və insanların zədələnməsi baş verən"
    ],
    "answer": "Obyektin işinin qəflətən dayanması nəticəsində binaların, qurğuların və başqa avadanlıqların sıradan çıxması, dağılması və insanların zədələnməsi baş verən"
  },
  {
    "id": 279,
    "question": "Avtomobil qəzası hansı fövqəladə haldır?",
    "options": [
      "Siyasi Fövqəladə Hal",
      "Ekoloji fövqəladə vəziyyət",
      "texnogen fövqəladə hal",
      "xüsusi fövqəladə vəziyyət",
      "Sosial fövqəladə vəziyyət"
    ],
    "answer": "texnogen fövqəladə hal"
  },
  {
    "id": 280,
    "question": "Zəlzələ və vulkan püskürməsindən sonra hansı hadisələr baş verir?",
    "options": [
      "Səmada yanğınların yaranması",
      "Şəlalələr, süni göllər, çayların məcarədən çıxması",
      "Göylərdə ildırım çaxması",
      "Dərin çatlarda çayların yaranması",
      "Dağlar, təpələr, süni boşluqlar yaranır"
    ],
    "answer": "Şəlalələr, süni göllər, çayların məcarədən çıxması"
  },
  {
    "id": 281,
    "question": "Sosial-mədəni xarakterli hadisələrə hansılar aiddir?",
    "options": [
      "İqtisadi böhranların sosial həyata təsirinin kəskinləşməsi və s.",
      "Peşə, dini, mülkiyyət, ərazi, qohumluq, yaş həddi əlamətləri",
      "Sosial yardımların gecikdirilməsi və ya verilməməsi",
      "İqtisadi qanunların düzgün tədbiq edilməməsi",
      "Əhalinin banklarda qalan əmanətin verilməməsi"
    ],
    "answer": "Peşə, dini, mülkiyyət, ərazi, qohumluq, yaş həddi əlamətləri"
  },
  {
    "id": 282,
    "question": "Ümumi istifadədə olan yollarda qəza olduqda hansı fövqəladə haldır?",
    "options": [
      "texnogen fövqəladə hal",
      "Siyasi Fövqəladə Hal",
      "Sosial fövqəladə vəziyyət",
      "Ekoloji fövqəladə vəziyyət",
      "xüsusi fövqəladə vəziyyət"
    ],
    "answer": "texnogen fövqəladə hal"
  },
  {
    "id": 283,
    "question": "Aşağıdakı hadisələrdən hansı sürüşmələrə səbəb ola bilər?",
    "options": [
      "Tayfun",
      "Tornado",
      "Qasırğa",
      "leysan yağışları",
      "Qar uçqunu"
    ],
    "answer": "leysan yağışları"
  },
  {
    "id": 284,
    "question": "2022-ci ildən Ukraynada hansı fövqəladə hadisələr baş verir?",
    "options": [
      "cinayətkarlıq, geoloji, hidroloji",
      "hərbi, texnogen, ekoloji",
      "münaqişə, sosial, təbii",
      "dövlət böhranı, meteoroloji, geofiziki",
      "sosial, bioloji"
    ],
    "answer": "hərbi, texnogen, ekoloji"
  },
  {
    "id": 285,
    "question": "Baş vermə sahələrinə görə FH-lar hansılardırr?",
    "options": [
      "Təbii, texnogen, ekoloji, sosial və hərbi-siyasi xarakterli",
      "Nəticələrin miqyasına, idarəetmə mənsubiyyətinə görə",
      "Obyekt, yerli, lokal",
      "Regional, milli, qlobal",
      "Meşə təsərrüfatında, nəqiyyatda sənayedə"
    ],
    "answer": "Təbii, texnogen, ekoloji, sosial və hərbi-siyasi xarakterli"
  },
  {
    "id": 286,
    "question": "Uçqun zəlzələləri nədən əmələ gəlir?",
    "options": [
      "Boğucu qazlar oyuğunda",
      "Terminal sular yatağında",
      "Yeraltı mədən boşluqlarından",
      "Yeraltı karst boşluqlarından",
      "Uçub tökülən mədən boşluğunda"
    ],
    "answer": "Yeraltı karst boşluqlarından"
  },
  {
    "id": 287,
    "question": "Hərbi mənşəli FH-lar hansılardır?",
    "options": [
      "Zərbə dalğası, kütləvi yanğınlar, həmçinin qlobal quraqlığın təsiri ilə əlaqədar FH-lar",
      "kimyəvi silahın, müxtəlif partlayışların və sənaye qəzalarının nəticəsilə FH-lar",
      "Baktereoloji, nüvə, kimyəvi və adi qırğın silahların tətbiqi ilə əlaqədar FH-lar",
      "Nüvə, Tektonik və törəmə zəlzələ ilə əlaqədar FH-lar",
      "Bakterioloji, Zəlzələ, vulkan püskürməsi ilə əlaqədar FH-lar"
    ],
    "answer": "Baktereoloji, nüvə, kimyəvi və adi qırğın silahların tətbiqi ilə əlaqədar FH-lar"
  },
  {
    "id": 288,
    "question": "Yandırıcı silahların insanlara təsiri nədən asılıdır?",
    "options": [
      "Orqanizmin ümumi zəhərlənməyə məruz qalması",
      "Şok vəziyyətə salmaq",
      "Ağciyər zədələnməsi və ağız boşluğunun iltihabı",
      "Yüksək yandırma və istilik törətmə",
      "Tənəffüs yollarında yanıqların əmələ gəlməsi"
    ],
    "answer": "Yüksək yandırma və istilik törətmə"
  },
  {
    "id": 289,
    "question": "Texnogen xarakterli FH-ar nəyə deyilir?",
    "options": [
      "Nəqliyyatda, məişətdə və sənayedə baş verən FH",
      "avtomat silahın tətbiqindən baş verən FH",
      "Bi-Zet ZM yayılması zamanı qazların istifadəsindən baş verən FH",
      "pirogel, napalm və qırmızı fosforun tədbiqindən yaranan FH",
      "bioloji silahın tətbiqi nəticəsində əmələ gələn FH"
    ],
    "answer": "Nəqliyyatda, məişətdə və sənayedə baş verən FH"
  },
  {
    "id": 290,
    "question": "FH-lar xarakterinə görə necə çür olur?",
    "options": [
      "Sülh dövrü və ekoloji dövrün FH",
      "Sülh dövründə və müharibə dövründə olan",
      "Texnogen, müharibə dövrünün FH-a",
      "Sülh dövrü, sosial dövr",
      "Sülh dövrü, zəlzələ dövrü"
    ],
    "answer": "Sülh dövründə və müharibə dövründə olan"
  },
  {
    "id": 291,
    "question": "Ərazidə nüvə zədələnmə ocağı yaranarsa işıq şüalanması necə təsir edir?",
    "options": [
      "Adi yanğınlar və kimyəvi zəhərlənmə",
      "Tək-tək və əhatəli yanğınlar",
      "Yeraltı yanğınlarla birgə izafi təzyiq yüksəlir",
      "Yanğınlarla birgə sürüşmələr",
      "Tək-tək yanğınlar və dağıntılar baş vermir"
    ],
    "answer": "Tək-tək və əhatəli yanğınlar"
  },
  {
    "id": 292,
    "question": "İşıq şüalanmasına aid xüsusiyyət hansıdır?",
    "options": [
      "İnsan bədəndin yanıqlar yaratmır, qeyri-şəffaf mühitlərdə yayılır",
      "Divardan, taxtan, torpaqdan keçə bilir",
      "Qeyri-şəffaf materiallardan keçə bilmir, meteoroloji şəraitdən asılıdər",
      "Yaşayış məntəqələribndə yanğınlar yaradır, şəffaf mühitdən keçə bilir",
      "Metroloji şəraitdən asılı deyil"
    ],
    "answer": "Qeyri-şəffaf materiallardan keçə bilmir, meteoroloji şəraitdən asılıdər"
  },
  {
    "id": 293,
    "question": "İşıq şüalanması zamanı ərazinin yanğın zonaları necə olur?",
    "options": [
      "Ərazi yanğınları, müxtəlif yanğınlar",
      "Tək-bir yanğınlar, yeraltı yanğınlar",
      "Tam yanğınlar, davamlı yanğınlar",
      "Ucqunlarda həcmi yanğınlar, ərazidə qapalı yanğınlar",
      "Ucqunlarda közərmə və tüstüləmə, əhatəli yanğınlar, tək-tək yanğınlar"
    ],
    "answer": "Ucqunlarda közərmə və tüstüləmə, əhatəli yanğınlar, tək-tək yanğınlar"
  },
  {
    "id": 294,
    "question": "Materialın növündən və xarakterindən asılı olaraq γ-şüaları və neytronların zəifləməsi necə adlanır?",
    "options": [
      "Yüngül azaltma qatı",
      "Yarım azaltma qatı",
      "Orta azaltma qatı",
      "Qismən azaltma qatı",
      "Tam azaltma qatı"
    ],
    "answer": "Yarım azaltma qatı"
  },
  {
    "id": 295,
    "question": "İşıq şüalanmasının gözlərə təsiri necədir?",
    "options": [
      "Göz dibinin suluqlaması, göz qapağının qızarması ilə bəbəyin məhv olması",
      "müvəqqəti korluq (gündüz 8dəq, axşam 35dəq) göz qapağının yanması və göz ağının əriməsi",
      "göz qapağının, göz dibinin çəpliyi ilə görmə qabiliyyətinin artması",
      "müvəqqəti korluq (gündüz 5dəq, axşam 30dəq) göz dibinin yanması, göz qapağının və ağının yanması",
      "müvəqqəti korluq (gündüz 0,5dəq, axşam 20dəq) göz dibinin yanması ilə tam korluq"
    ],
    "answer": "müvəqqəti korluq (gündüz 5dəq, axşam 30dəq) göz dibinin yanması, göz qapağının və ağının yanması"
  },
  {
    "id": 296,
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağı nədir?",
    "options": [
      "Bitki təlafatı olsun, yer kimyəvi zəhərlənməyə məruz qalsın",
      "Nüvə partlayışının zədələyici amillərinin təsiri nəticəsində küllü miqdarda insan, heyvan və bitki təlafatı olan, bina və qurğular dağılan, yanğınlar baş verən və yer radiaktiv maddələrlə zəhərlənən ərazi hesab edilir",
      "Orada zərbə dalğasının təsirindən güclü dağıntılar baş versin, ətraf ərazi GTZM-ilə çirklənsin",
      "Orada bioloji yoluxma zamanı külli miqdarda heyvan tələfatı baş versin, binalar salamat qalsın",
      "Orada kimyəvi silah tətbiq olunduğu sahədir ki, insanlar tələf olur, ətraf zəhərlənir"
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışının zədələyici amillərinin təsiri nəticəsində küllü miqdarda insan, heyvan və bitki təlafatı olan, bina və qurğular dağılan, yanğınlar baş verən və yer radiaktiv maddələrlə zəhərlənən ərazi hesab edilir"
  },
  {
    "id": 297,
    "question": "Elektromaqnit impulsu canlı orqanizmə hansı yolla təsir göstərir?",
    "options": [
      "Biokimyəvi metotdan istifadə zamanı",
      "Avtomatik idarəetmə sistemi ilə birbaşa əlaqədə olduqda",
      "DP-64 cihazından istifadə etdikdə",
      "Dozimetrik cihazlardan istifadə olunduqda",
      "QKKC cihazlardan istifadə olunarkən"
    ],
    "answer": "Avtomatik idarəetmə sistemi ilə birbaşa əlaqədə olduqda"
  },
  {
    "id": 298,
    "question": "İşıq şüalanması nədir?",
    "options": [
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsinin saçdığı γ-şüalarıdır",
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsinin saçdığı lazer və rentgen şualarının selidir",
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsindən ətrafa yayılan adi bənövşəyi işıq şüası selidir",
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan gözəgörünməz şüalar dalğasıdır",
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsinin saçdığı gözə görünən, ultrabənövşəyi və infraqırmızı şüalanma selidir"
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsinin saçdığı gözə görünən, ultrabənövşəyi və infraqırmızı şüalanma selidir"
  },
  {
    "id": 299,
    "question": "Radioaktivlik nədir?",
    "options": [
      "Bəzi maddələrin nüfuz edərək sabitləşməsidir",
      "Bir sıra kimyəvi elementlərin atomlarının nüvələrinin öz-özünə parçalanması və bu zaman şüa buraxması qabiliyyətidir",
      "Bir sıra bakterioloji silahın parçalanması və şüa buraxması qabiliyyətidir",
      "GTZM reaksiyası zamanı ayrılan yeni maddələrin şüa buraxma qabiliyyətidir",
      "Kimyəvi zəhərli maddələrin parçalanması zamanı ayrılan enerjidən istifadə qabiliyyətidir"
    ],
    "answer": "Bir sıra kimyəvi elementlərin atomlarının nüvələrinin öz-özünə parçalanması və bu zaman şüa buraxması qabiliyyətidir"
  },
  {
    "id": 300,
    "question": "Zəif dağıntılar zonasında küçələrdə işıq şüalanması necə təsir edir?",
    "options": [
      "Küçələrdə tək-tək uçqunlar yaranır, tək-tək yanğınlar törəyir",
      "Əhatəli yanğınlar və kimyəvi zəhərlənmə",
      "Yeraltı yanğınlarla birgə izafi təzyiq yüksəlir",
      "Davamlı yanğınlarla birgə sürüşmələr",
      "Müxtəlif yerlərdə yanğınlar və dağıntılar"
    ],
    "answer": "Küçələrdə tək-tək uçqunlar yaranır, tək-tək yanğınlar törəyir"
  },
  {
    "id": 301,
    "question": "Nüfuzedici radiasiyanın tərkibi nədir?",
    "options": [
      "α-β şüalanma və pozitron seli",
      "β-γ şüalanma və neon seli",
      "proton şüalanma seli",
      "γ-şüalanma və neytron seli",
      "β-şüası və elektron seli"
    ],
    "answer": "γ-şüalanma və neytron seli"
  },
  {
    "id": 302,
    "question": "İşıq şüalanmasının zədələyici təsiri nədən asılı olur?",
    "options": [
      "Yerin radioaktiv zəhərlənməsindən, səthin hər 2m2-nə düşən işıq enerjisinin miqdarından",
      "Işıq impulsundan, səthin hər sm2-nə düşən işıq enerjisinin miqdarından",
      "Nüfuzedici radiasiyadan, yerin bakterioloji yoluxmasından",
      "Zərbə dalğasından, səthin hər 4sm2-nə düşən işıq enerjisinin miqdarından",
      "Güclü təsirli zəhərləyici maddələrdən, işıq impulsundan"
    ],
    "answer": "Işıq impulsundan, səthin hər sm2-nə düşən işıq enerjisinin miqdarından"
  },
  {
    "id": 303,
    "question": "İnsanların dəri nahiyyəsinə 2-4 kal/sm² işıq impulsu təsir etdikdə neçənci dərəcəli yanıq baş verər?",
    "options": [
      "İnsanlara təsiri cüzidir",
      "Birinci dərəcəli yanıq",
      "Üçüncü dərəcəli yanıq",
      "İnsanlara təsir etmir",
      "İkinci dərəcəli yanıq"
    ],
    "answer": "Birinci dərəcəli yanıq"
  },
  {
    "id": 304,
    "question": "Nüvə silahının partlayışı zamanı hansı göstəricilərə əsasən iqtisad obyektlərində dağıntılar baş verir?",
    "options": [
      "Məsafənin uzaq olması və yağış yağması, soyuq olması",
      "Sursatın gücü, partlayışın növü və mərkəzdən olan məsafə, yerin relyefindən",
      "Partlayışının zəif olmasından və küləyin mülayim əsməsindən",
      "Sursatın zəifliyi, yerin dərinliyi, küləyin istiqamətindən",
      "Hava şəraitindən və yükün növündən"
    ],
    "answer": "Sursatın gücü, partlayışın növü və mərkəzdən olan məsafə, yerin relyefindən"
  },
  {
    "id": 305,
    "question": "Radiobiologiyada udulan dozanın sistemdən kənar hansı ölçü vahidi daha geniş işlədilir?",
    "options": ["Klon", "Bekkerel", "Qrey", "Renten", "Rad"],
    "answer": "Rad"
  },
  {
    "id": 306,
    "question": "Zərbə dalğasına məruz qaldıqda, bir neçə məhv zonası görünür. İzafi təzyiq 10-20 kPa olarsa dağılma zonası necə adlanır?",
    "options": [
      "tam dağılma zonası",
      "Güclü dağılma zonası",
      "Orta dağılma zonası",
      "zəif dağılma zonası",
      "Seçici dağılma zonası"
    ],
    "answer": "zəif dağılma zonası"
  },
  {
    "id": 307,
    "question": "Radiasiyadan qorunmağın əsas yolları hansılardır?",
    "options": [
      "kombinezon və qalxan",
      "rabitə yaratmaq",
      "xəbərdarlıq etmək",
      "vaxtı, mühafizə quruluşu və radiasiya kəşfiyyatı alətləri",
      "vaxt, məsafə və fərdi mühafizə vasitələri"
    ],
    "answer": "vaxt, məsafə və fərdi mühafizə vasitələri"
  },
  {
    "id": 308,
    "question": "Nüfuzedici radiasiya nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "Nüvə partlayışı anında partlayış yerindən ətrafa yayılan gözə görünməyən γ-şüaları və neytron selidir",
      "Nüvə partlayışı anında ətrafa yayılan günəş şüaları selidir",
      "Nüvə partlayışı anında partlayış yerindən ətrafa yayılan gözə görünən γ-şüaları və proton selidir",
      "Nüvə partlayışı anında ətrafa yayılan neon selidir",
      "Nüvə partlayışı anında ətrafa yayılan gözə görünməyən və pozitron selidir"
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışı anında partlayış yerindən ətrafa yayılan gözə görünməyən γ-şüaları və neytron selidir"
  },
  {
    "id": 309,
    "question": "Müxtəlif materiallar üçün nüfuzedici radiasiya hansı qalınlıqlardan keçərkən öz intensivliyini azaldır?",
    "options": [
      "ağac-30 sm, torpaq-14 sm, beton-10 sm, polad-2,7 sm, qurğuşun-1sm; su-23sm",
      "ağac-55 sm, torpaq-35 sm, beton-15 sm, polad-18sm, qurğuşun-13sm; su-25sm",
      "ağac-50 sm, torpaq-15 sm, beton-12 sm, polad-10sm, qurğuşun-8sm; su-14sm",
      "ağac-20 sm, torpaq-25 sm, beton-9 sm, polad-5 sm, qurğuşun-3sm; su-12sm",
      "ağac-10 sm, torpaq-4 sm, beton-11 sm, polad-7 sm, qurğuşun-5sm; su-7sm"
    ],
    "answer": "ağac-30 sm, torpaq-14 sm, beton-10 sm, polad-2,7 sm, qurğuşun-1sm; su-23sm"
  },
  {
    "id": 310,
    "question": "Reaksiya nəticəsində mühitə təsir edən γ (qamma)-şüaları və n (neytron) seli hansı qanuna əsaslanaraq radiasiyanın intensivliyi azalır?",
    "options": [
      "Yarım azaltma",
      "Yüngül azaltma",
      "Tam azaltma",
      "Qismən azaltma",
      "Orta azaltma"
    ],
    "answer": "Yarım azaltma"
  },
  {
    "id": 311,
    "question": "Tam dağılma zonasının xarakterik xüsusiyyəti nədir?",
    "options": [
      "Tam məhv zonası cəbhəsində artıq təzyiq ΔΡf= 30-40 kPa olduqda baş verir",
      "Tam məhv zonası ΔΡf = 30kPa və ya daha çox (ΔΡf≥30kPa) qarşısında həddindən artıq təzyiq olduqda baş verir",
      "Tam məhv zonası ΔΡf = 20k-30Pa (ΔΡf≥20kPa) ön hissəsində artıq təzyiq olduqda baş verir",
      "Tam dağıntı zonası atmosfer təzyiqinin ΔΡf = 750kPa və ya daha çox olduğu və hər yerdə davamlı yanğınların olduğu yerlərdə baş verir",
      "Tam məhv zonası ΔΡf= 50kPa və ya daha çox (ΔΡf≥50kPa) qarşısında həddindən artıq təzyiq olduqda baş verir"
    ],
    "answer": "Tam məhv zonası ΔΡf= 50kPa və ya daha çox (ΔΡf≥50kPa) qarşısında həddindən artıq təzyiq olduqda baş verir"
  },
  {
    "id": 312,
    "question": "Nüvə partlayışında güclü dağıntı zonası nə ilə xarakterizə olunur?",
    "options": [
      "dağıntılar arasında tüstülənir",
      "50 kPa-dan artıq təzyiq",
      "başdan-başa yanğınlar və uçqunlar",
      "bina və tikililərin partlayışları və deformasiyaları",
      "orta məhv zonası ilə eyni parametrlərlə xarakterizə olunur"
    ],
    "answer": "başdan-başa yanğınlar və uçqunlar"
  },
  {
    "id": 313,
    "question": "Zərbə dalğasından məhv zonası hansı formadadır?",
    "options": ["oval", "ellips", "kvadrat", "trapesiya", "dairə"],
    "answer": "dairə"
  },
  {
    "id": 314,
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağında, zamandan asılı olaraq, radiaktiv zəhərlənməyə ən çox hansılar məruz qalır?",
    "options": [
      "İnsanlar, heyvanlar, quşlar və balıqlar",
      "Hava, torpaq, su və od (həyat ünsürləri)",
      "Çaylar, çöllər, dənizlər və okeanlar",
      "Binalar, şəhərlər, dağlar və bağlar",
      "Ağaclar, torpaq, su və bostanlar"
    ],
    "answer": "İnsanlar, heyvanlar, quşlar və balıqlar"
  },
  {
    "id": 315,
    "question": "Sülh dövründə bir ildə AES-dən 30 km zonalarda yaşayan əhali üçün şüalanma dözası nə qədər qəbul edərlər?",
    "options": [
      "5 rentgen",
      "0,05 rentgen",
      "0,5 rentgen",
      "50 rentgen",
      "0,005 rentgen"
    ],
    "answer": "0,5 rentgen"
  },
  {
    "id": 316,
    "question": "Neytron bombası partlayışının təsirindən mühafizə olunmayan adamlar partlayış mərkəzindən neçə metr məsafədə bir anda məhv ola bilər?",
    "options": [
      "600 m-dək",
      "330 m-dək",
      "700 m-dək",
      "800 m-dək",
      "500 m-dək"
    ],
    "answer": "800 m-dək"
  },
  {
    "id": 317,
    "question": "Bir milyon tonluq (q=1Mt) nüvə silahı partladıqda tam dağılma zonası neçə km məsafəni əhatə edir?",
    "options": ["4 km", "3 km", "1 km", "5 km", "2 km"],
    "answer": "4 km"
  },
  {
    "id": 318,
    "question": "Partlayış zamanı radioaktiv məhsullarının adamlara göstərdiyi təsir nədən asılı olur?",
    "options": [
      "radiasiyanın səviyyəsindən",
      "Kimyəvi ZM",
      "Neytron-proton selindən",
      "Zəlzələdən",
      "Bakterioloji vasitələrdən"
    ],
    "answer": "radiasiyanın səviyyəsindən"
  },
  {
    "id": 319,
    "question": "Kütləvi qırğın silahlarının növləri hansı variantda düzgün verilib?",
    "options": [
      "geofiziki, geoloji, kimyəvi",
      "nüvə, ekoloji, texnogen",
      "metreoloji, hidroloji, bakterialoji",
      "nüvə, kimyəvi, bakterialoji",
      "ekoloji, kimyəvi, təbii"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 320,
    "question": "Q zonasının hüdudundan kənarda radiasiyanın dozası partlayışdan bir saat sonra neçə R/s olur?",
    "options": ["50 R/s", "60 R/s", "65 R/s", "800 R/s", "70 R/s"],
    "answer": "800 R/s"
  },
  {
    "id": 321,
    "question": "A zonasının hüdudundan kənarda radiasiyanın dozası partlayışdan bir saat sonra neçə R/s olur?",
    "options": ["8 R/s", "15 R/s", "12 R/s", "5 R/s", "10 R/s"],
    "answer": "8 R/s"
  },
  {
    "id": 322,
    "question": "B zonasının hüdudundan kənarda radiasiyanın dozası partlayışdan bir saat sonra neçə R/s olur?",
    "options": ["90 R/s", "80 R/s", "85 R/s", "60 R/s", "70 R/s"],
    "answer": "80 R/s"
  },
  {
    "id": 323,
    "question": "Polad materiallar üçün nüfuzedici radiasiyanın təsirini 2 dəfə azaldan qalınlıq nə qədərdir?",
    "options": ["40 sm", "20 sm", "2,7 sm", "5 sm", "10 mm"],
    "answer": "2,7 sm"
  },
  {
    "id": 324,
    "question": "Bir ildə AES-də işləməyən fəhlələr şüalanma dözası nə qədər qəbul edərlər?",
    "options": [
      "5 rentgen",
      "0,005 rentgen",
      "0,05 rentgen",
      "50 rentgen",
      "0,5 rentgen"
    ],
    "answer": "0,5 rentgen"
  },
  {
    "id": 325,
    "question": "İnsanların yoluxması üçün bakterioloji daşıyıcı vasitələr hansılardır?",
    "options": [
      "Təyyarə mərmiləri, top mərmisi, raket, konteyner",
      "Əl qumbarası, Makarov tapancası",
      "Sualtı qayıq, sputnik gəmisi, kosmik aparat",
      "Kalaşnikov avtomatı, həcmli bombalar",
      "Vakuum bombası, neytron və proton silahları"
    ],
    "answer": "Təyyarə mərmiləri, top mərmisi, raket, konteyner"
  },
  {
    "id": 326,
    "question": "Yoluxucu xəstəliyin əlamətləri aşkara çıxan kimi hara xəbər vermək lazımdır?",
    "options": [
      "rabitə xidmətinə",
      "tibb müəssisəsinə",
      "yanğınsöndürmə xidmətinə",
      "bitkiləri mühafizə xidmətinə",
      "mülki müdafiə xidmətinə"
    ],
    "answer": "tibb müəssisəsinə"
  },
  {
    "id": 327,
    "question": "Bioloji zədələnmə ocağı nədir?",
    "options": [
      "Bioloji silahın tətbiqi nəticəsində külli miqdarda insan, heyvan və bitki təlafatı baş versin",
      "Adi qırğın vasitələrindən istifadə zamanı kimyəvi zəhərlənməyə məruz qalan ərazidir",
      "Güclü yanğınlar və partlayışlar nəticəsində radioaktiv maddələrlə zəhərlənən ərazidir",
      "Nüvə silahının tətbiqi nəticəsində kimyəvi zəhərlənmə baş verən ərazidir",
      "Kimyəvi silahın tətbiqi zamanı dağıntılar olan, yanğınlar baş verən ərazidir"
    ],
    "answer": "Bioloji silahın tətbiqi nəticəsində külli miqdarda insan, heyvan və bitki təlafatı baş versin"
  },
  {
    "id": 328,
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağında Si-ES qazı necə təsir göstərir?",
    "options": [
      "Ərazidə canlılarda dəri-zöhrəvi yaralar əmələ gətirir",
      "Ərazidə canlılara qıcıqlandırıcı təsir göstərir",
      "Ərazidə canlıların sinir sisteminin iflicini gücləndirir",
      "Ərazidə canlılar arasında rikketsinin yayılması güclənir",
      "Ərazidə canlılarda boğucu təsir güclənir"
    ],
    "answer": "Ərazidə canlılara qıcıqlandırıcı təsir göstərir"
  },
  {
    "id": 329,
    "question": "Dərini zədələyən zəhərli maddələr hansılardır?",
    "options": [
      "V qazlar, sianid turşusu",
      "Meskain, Bi-ZET",
      "texniki iprit, azotlu iprit, saf ipirt, lüizit",
      "Fosgen, difosgen",
      "Xlorsian, LSD"
    ],
    "answer": "texniki iprit, azotlu iprit, saf ipirt, lüizit"
  },
  {
    "id": 330,
    "question": "Bioloji zərərin fokuslanması hansı amillərdən asılı deyil?",
    "options": [
      "gizli inkişaf dövrü",
      "yoluxucu xəstəliklərin patogenlərinin yayılma yolu",
      "hava şəraiti",
      "xəstə adamdan sağlam adama keçməklə",
      "həll etmək qabiliyyətindən"
    ],
    "answer": "həll etmək qabiliyyətindən"
  },
  {
    "id": 331,
    "question": "Kimyəvi silahdan istifadə edərkən əsasən nəyə təsir edir?",
    "options": [
      "şəxsi heyətin döyüş, əhalinin isə əmək qabiliyyətinin zəifləməsinə",
      "neytron silahının partlamasına uyğundur",
      "təsiri yoxdur",
      "təsir ancaq bir dəfə olur",
      "bakterioloji silaha bənzəyir"
    ],
    "answer": "şəxsi heyətin döyüş, əhalinin isə əmək qabiliyyətinin zəifləməsinə"
  },
  {
    "id": 332,
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağında iprit, lüizit və azotlu iprit necə təsir göstərir?",
    "options": [
      "Ərazidə canlıların sinir sistemini iflic edir",
      "Elə zəhərli birləşmələrdir ki, onlar hətta ən cüzi miqdarda bədənin dəri örtüyünü zədələyə bilir",
      "Ərazidə canlılar arasında göbələk xəstəliyi yayılır",
      "Ərazidə canlılar arasında psixo-mimotiq təsirli xəstəliklər yayılır",
      "Ərazidə canlılar arasında tülyarmeriya xəstəliyi yayılır"
    ],
    "answer": "Elə zəhərli birləşmələrdir ki, onlar hətta ən cüzi miqdarda bədənin dəri örtüyünü zədələyə bilir"
  },
  {
    "id": 333,
    "question": "Ümumzəhərləyici maddələr hansılardır?",
    "options": [
      "Zarin, iprit",
      "Zoman, fosgen",
      "Vx-qaz, zarin",
      "Sianid turşusu, xlorsian",
      "Iprit, Lüizit"
    ],
    "answer": "Sianid turşusu, xlorsian"
  },
  {
    "id": 334,
    "question": "Kimyəvi silah nədir?",
    "options": [
      "Kütləvi qirğın silahidir və bakterioloji maddələrin tətbiqi ilə yaranan və az təsir edən silah növüdür",
      "Kütləvi qırğın silahlarından biridir, radiaktiv təsir edən silah növüdür",
      "Adi qırğın silahlarından biridir, zədələyici təsirə malikdir, uzun müddət təsir edir",
      "Güclü təsirli maddələri ətrafa yayan vasitələr, zəhərləyici təsiri olmayan maddələrdir",
      "Kütləvi qırğın silahlarından biri olub, zəhərləyici maddələr və onları tətbiq etmək üçün istifadə olunan vasitələrə deyilir"
    ],
    "answer": "Kütləvi qırğın silahlarından biri olub, zəhərləyici maddələr və onları tətbiq etmək üçün istifadə olunan vasitələrə deyilir"
  },
  {
    "id": 335,
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağı nəyə deyilir?",
    "options": [
      "Bioloji silahın tətbiqi zamanı qurğular dağılsın, insan bitki və heyvan tələfatı olsun ərazi radioktiv və kimyəvi zəhərlənməyə məruz qalması",
      "Kimyəvi silah tətbiq olunsun və bioloji təsir baş versin, insan təlafatı olsun",
      "Adi silahların tətbiqi zamanı güclü dağıntılar və maddi sərvətlər məhv olsun insan, bitki və heyvan tələfatı olsun",
      "Nüvə silahın tətbiqi zamanı dağıntılar, partlayışlar baş versin, qurğular dağılsın həmcinin insan, bitki və heyvan tələfatı olsun",
      "Kimyəvi silahın tətbiqi zamanı zəhərli maddələr və ya güclü təsirli zəhərli maddələrinin təsiri nəticəsində əhalinin, heyvanların və bitkilərin zədələnməsi baş verir"
    ],
    "answer": "Kimyəvi silahın tətbiqi zamanı zəhərli maddələr və ya güclü təsirli zəhərli maddələrinin təsiri nəticəsində əhalinin, heyvanların və bitkilərin zədələnməsi baş verir"
  },
  {
    "id": 336,
    "question": "Karantin nədir?",
    "options": [
      "Bakterial yoluxma ocağını təcrid etmək, xəstəliklərin yayılmasının qarşısını almaq və yoluxmanı aradan qaldırmaq məqsədilə yerinə yetirilən epidemiya əleyhinə rejimli profilaktika tədbirləri sistemidir",
      "Kimyəvi zədələnmə ocağından zəhərli maddələrinin ətrafa yayılmasının qarşısını almaq üçün rejimli tədbirlər sistemidir",
      "Radioaktiv vasitələrin zərərsizləşdirilməsi-deqazasiya, dezinfeksiya tədbirləridir",
      "Kimyəvi-bakterioloji zəhərlənməyə nəzarət etmək üçün məntəqələrdir",
      "Kimyəvi təsirə qarşı qabaqlayıcı tədbirdir"
    ],
    "answer": "Bakterial yoluxma ocağını təcrid etmək, xəstəliklərin yayılmasının qarşısını almaq və yoluxmanı aradan qaldırmaq məqsədilə yerinə yetirilən epidemiya əleyhinə rejimli profilaktika tədbirləri sistemidir"
  },
  {
    "id": 337,
    "question": "Observasiya nədir?",
    "options": [
      "Kimyəvi və bioloji zəhərlənmə zonalarında həyata keçirilən tədbirlər sistemidir",
      "Radioaktiv zədələnmə ocağında aparılan nəzarət növüdür",
      "Yoluxan xəstəliklərin və kimyəvi zəhərlənmələrin yayılmasının qarşısını almaq məqsədilə təcridetmə və müalicə profilaktiki tədbirləri sistemidir",
      "Kimyəvi zədələnmə ocağında aparılan kəşfiyyat növüdür",
      "Yoluxucu xəstəliklərin yayılmasının qarşısını almaq məqsədi ilə məhdudlaşdırma-təcridetmə müalicə profilaktika tədbirləri sistemidir"
    ],
    "answer": "Yoluxucu xəstəliklərin yayılmasının qarşısını almaq məqsədi ilə məhdudlaşdırma-təcridetmə müalicə profilaktika tədbirləri sistemidir"
  },
  {
    "id": 338,
    "question": "Antidotlar nədir?",
    "options": [
      "Bakterioloji təsir edən ZM-in qarşısını alır",
      "Dəridə yanıqlara müsbət təsir edən məhluldur",
      "Radioaktiv maddələrin təsirini zəiflədən həblərdir",
      "Dəri səthinə düşən ZM-ri zərərsizləşdirir",
      "Zəhərli maddələrin təsirinin qarşısını alan və ya zəiflədən həblərdir"
    ],
    "answer": "Zəhərli maddələrin təsirinin qarşısını alan və ya zəiflədən həblərdir"
  },
  {
    "id": 339,
    "question": "Bioloji xarakterli FH necə baş verə bilər?",
    "options": [
      "Virusların, müxtəlif xəstəliklərin yayılması, maddələrin dağılması və yanğın ilə",
      "Əraziyə kimyəvi maddələrin dağılması, müxtəlif xəstəliklərin yayılması, tif ilə",
      "Ərazidə epidemiyaların, virusların, müxtəlif xəstəliklərin yayılması ilə",
      "Əraziyə epidemiyaların, virusların, kimyəvi maddələrin dağılması, vərəm ilə",
      "Müxtəlif xəstəliklərin yayılması, maddələrin dağılması, adamların tələf olması ilə"
    ],
    "answer": "Ərazidə epidemiyaların, virusların, müxtəlif xəstəliklərin yayılması ilə"
  },
  {
    "id": 340,
    "question": "Xlorasetofenon, brombenzilsianid, xlorpikrin hansı ZM-ə aiddir?",
    "options": [
      "Psixokimyəvi ZM",
      "Boğucu təsirli ZM",
      "Gözyaşardıcı ZM",
      "Sinir iflicedici ZM",
      "Dəridə yaraçıxaran ZM"
    ],
    "answer": "Gözyaşardıcı ZM"
  },
  {
    "id": 341,
    "question": "Sinir iflicedici ZM kimyəvi strukturuna hansı maddələr aiddir?",
    "options": [
      "Xlorlu birləşmədir",
      "fosforlu üzvi birləşmə (zarin, zoman, v qazı)",
      "Fosgen ZM",
      "Xlorisan ZM",
      "Adamsit ZM"
    ],
    "answer": "fosforlu üzvi birləşmə (zarin, zoman, v qazı)"
  },
  {
    "id": 342,
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağının yaranmasına bi-zet necə təsir göstərir?",
    "options": [
      "Ərazidə canlılar arasında qripp xəstəliyi güclənir",
      "Ərazidə canlılara psixo-kimyəvi təsir güclənir",
      "Ərazidə canlılar arasında boğulmalar güclənir",
      "Ərazidə canlılarda dəri-zöhrəvi yaralar əmələ gətirir",
      "Ərazidə canlılar arasında sinir sisteminin iflici güclənir"
    ],
    "answer": "Ərazidə canlılara psixo-kimyəvi təsir güclənir"
  },
  {
    "id": 343,
    "question": "Buxarları gözlərin selikli qişalarını, ağ ciyərləri güclü, yuxarı tənəffüs yollarını azacıq qıcıqlandıran hansı ZM-dir?",
    "options": ["Sianid turşusu", "Xlorpikrin", "Fosgen", "Amonyak", "Zarin"],
    "answer": "Xlorpikrin"
  },
  {
    "id": 344,
    "question": "Bakterioloji silahın təsirindən kənd təsərrüfatı bitkilərində hansı xəstəliklər yayıla bilər?",
    "options": [
      "Psixokimyəvi, Boğucu təsirli ZM",
      "Konyuktiv, ku-lexoradka, ağciyər iltihabı",
      "Siniriflicedici təsirli, sibir göbələyi",
      "Paslanma törəməsi, vəba, ağ ciyər ödemi",
      "Fitoftoroza (kartofeldə), paslanma törəməsi, kanada lixoradkası (qarağac ağacında)"
    ],
    "answer": "Fitoftoroza (kartofeldə), paslanma törəməsi, kanada lixoradkası (qarağac ağacında)"
  },
  {
    "id": 345,
    "question": "Azərbaycan Respublikası Vahid Dövlət Sisteminin təyinatı nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "Yerin relyefindən istifadə edərək qəza nəticələrinin aradan qaldırılmasından",
      "Qalın divarlarla insanların mühafizəsinin təmin edilməsindən",
      "Müxtəlif xarakterli FH-ın qarşısının alınması, əhalinin təhlükəsizliyinin təmin edilməsi və xalq təsərrüfatında ziyanın azaldılması",
      "Texnikadan istifadə olunmaqla zirzəmilərdən insanların xilas edilməsindən",
      "Əhalini xəbərdar etmədən sığınacaqlardan, daldalanacaqlardan çıxartmaq"
    ],
    "answer": "Müxtəlif xarakterli FH-ın qarşısının alınması, əhalinin təhlükəsizliyinin təmin edilməsi və xalq təsərrüfatında ziyanın azaldılması"
  },
  {
    "id": 346,
    "question": "FH Dövlət sistemində üçüncü fəaliyyət rejimi hansıdır?",
    "options": [
      "Gündəlik rejim",
      "FH-da əhalinin xəbərdar edilməsi",
      "FH zamanı əhalinin köçürülməsi",
      "FH-ın proqnozlaşdırılması",
      "Fövqəladə hal rejimi"
    ],
    "answer": "Fövqəladə hal rejimi"
  },
  {
    "id": 347,
    "question": "Fövqəladə Hallarda Dövlət sisteminin ikinci fəaliyyət rejimi hansıdır?",
    "options": [
      "Gündəlik rejim",
      "FH rejimi",
      "Sadələşdirilmiş fəaliyyət",
      "Birdəfəlik fəaliyyət",
      "Yüksək hazırlıq"
    ],
    "answer": "Yüksək hazırlıq"
  },
  {
    "id": 348,
    "question": "Fövqəladə Hallarda Dövlət sisteminin birinci fəaliyyət rejimi hansıdır?",
    "options": [
      "Birdəfəlik fəaliyyət",
      "Gücləndirilmiş rejim",
      "Sadələşdirilmiş fəaliyyət",
      "FH rejimi",
      "Gündəlik rejim"
    ],
    "answer": "Gündəlik rejim"
  },
  {
    "id": 349,
    "question": "Bildiyiniz kimi, fövqəladə halların qarşısının alınması üzrə komissiyalar fəaliyyət göstərir. Fövqəladə Hallar Komissiyasının şəxsi heyətinin sayını kim təsdiq edir?",
    "options": [
      "Azərbaycan Respublikasının Müdafiə naziri",
      "Azərbaycan Respublikasının Səhiyyə naziri",
      "Azərbaycan Respublikasının Maliyyə naziri",
      "Azərbaycan Respublikasının Nazirlər Kabineti",
      "Azərbaycan Respublikasının Daxili işlər naziri"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikasının Nazirlər Kabineti"
  },
  {
    "id": 350,
    "question": "Mülki müdafiə sahəsində dövlətin vəzifəsi hansıdır?",
    "options": [
      "Şəhərlərin qruplarını və təsərrüfat obyektlərinin əmək haqqını vermək",
      "Mülki müdafiə üzrə zonaları təyyin edib təqaüdləri vaxtında vermək",
      "Zədələnmiş insanlara ilk tibbi yardımı təşkil etmək",
      "Böyük şəhər və kəndlərdə X və TİG-ni təşkil etmək",
      "Mülki müdafiə zonalarını, şəhərlərin qruplarını və təsərrüfat obyektlərinin dərəcələrini müəyyən etmək"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə zonalarını, şəhərlərin qruplarını və təsərrüfat obyektlərinin dərəcələrini müəyyən etmək"
  }
]
